<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<livre>

 <tableau>
  <molecule> Diltiazem</molecule>
  <indication> Hypertension</indication>
  <grossesse1> Malformations squelettiques rapportées chez les animaux avec des doses supérieures aux doses humaines.</grossesse1>
  <grossesse2> Étude de surveillance comptant 27 nouveau-nés exposés au premier trimestre: 14 % de malformations majeures dont 2 malformations cardiaques.</grossesse2>
  <grossesse3> </grossesse3>
  <grossesse4> Utilisation comme agent tocolytique rapportée.</grossesse4>
  <grossesse5> Une étude de cohorte comptant 78 femmes enceintes traitées avec un bloqueur des canaux calciques pendant le premier trimestre, la majorité avec la nifedipine (44 %) ou le verapamil (41 %), et les autres avec du diltiazem, de la nimodipine ou de.la felodipine: pas d'augmentation du taux de malformations majeures par rapport au groupe témoin. Le taux de prématurité et le poids à la naissance étaient plus faibles dans le groupe traité avec les bloqueurs de canaux calciques. </grossesse5>
  <grossesse6> </grossesse6>
  <grossesse7> </grossesse7>
  <grossesse8> </grossesse8>
  <grossesse9> </grossesse9>
  <recommandationgrossesse> Étant donné les informations limitées, il est préférable d'éviter les bloqueurs de canaux calciques durant le premier trimestre, l'embryogenèse étant un processus dépendant du calcium. Pour le traitement de l'hypertension chronique, il est préférable d'utiliser la methyldopa en premier recours au premier trimestre. Après le premier trimestre, la nifedipine demeure l'agent de premier recours parmi les bloquants du canal calcique pour le traitement de l'hypertension.</recommandationgrossesse>
  <allaitement1> Dose reçue par l'enfant estimée à moins de 1 % de la dose maternelle ajustée au poids (un seul cas rapporté).</allaitement1>
  <allaitement2> Risque théorique d'hypotension et de bradycardie.</allaitement2>
  <allaitement3> </allaitement3>
  <allaitement4> </allaitement4>
  <allaitement5> </allaitement5>
  <allaitement6> </allaitement6>
  <allaitement7> </allaitement7>
  <allaitement8> </allaitement8>
  <allaitement9> </allaitement9>
  <recommandationallaitement> Il est préférable d'utiliser la nifedipine. Toutefois, la quantité de verapamil et de diltiazem reçue par l'enfant par le lait maternel est faible et risque peu de produire des effets secondaires.</recommandationallaitement>
 </tableau>
 
</livre>