<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<livre>

 <tableau>
  <molecule> Felodipine</molecule>
  <ancrem><![CDATA[<a name="Felodipine">Felodipine</a>]]></ancrem>
  <indication> Hypertension</indication>
  <ancrei><![CDATA[<a href="./00TxPatho.html#Hypertension">Hypertension artérielle</a>]]></ancrei>
  <grossesse1> Anomalies digitales observées dans la descendance après administration de felodipine chez des lapins femelles à des doses proches des doses recommandées chez l'homme.</grossesse1>
  <grossesse2> Trois notifications de cas rapportés avec la felodipine chez des femmes enceintes:</grossesse2>
  <grossesse3> felodipine + atenolol pendant toute la grossesse;</grossesse3>
  <grossesse4> felodipine à partir de six semaines de grossesse;</grossesse4>
  <grossesse5> IECA et diurétique jusqu'à 7 semaines de grossesse suivi de felodipine à partir de 11 semaines (labétalol ajouté à 28 semaines).</grossesse5>
  <grossesse6> Pas de malformations congénitales.</grossesse6>
  <grossesse7> Bébés de petit poids à la naissance.</grossesse7>
  <grossesse8> Une étude de cohorte comptant 78 femmes enceintes traitées avec un bloqueur des canaux calciques pendant le premier trimestre, la majorité avec la nifedipine (44 %) ou le verapamil (41 %), et les autres avec du diltiazem, de la nimodipine ou de.la felodipine: pas d'augmentation du taux de malformations majeures par rapport au groupe témoin. Le taux de prématurité et le poids à la naissance étaient plus faibles dans le groupe traité avec les bloqueurs de canaux calciques.</grossesse8>
  <grossesse9> </grossesse9>
  <recommandationgrossesse> Étant donné les informations limitées, il est préférable d'éviter les bloqueurs de canaux calciques durant le premier trimestre, l'embryogenèse étant un processus dépendant du calcium. Pour le traitement de l'hypertension chronique, il est préférable d'utiliser la methyldopa en premier recours au premier trimestre. Après le premier trimestre, la nifedipine demeure l'agent de premier recours parmi les bloquants du canal calcique pour le traitement de l'hypertension.</recommandationgrossesse>
  <allaitement1> Absence de données, longue demi-vie d'élimination chez l'adulte (11 à 16 heures) donc risque théorique d'accumulation et d'effets indésirables chez le nourrisson.</allaitement1>
  <allaitement2> </allaitement2>
  <allaitement3> </allaitement3>
  <allaitement4> </allaitement4>
  <allaitement5> </allaitement5>
  <allaitement6> </allaitement6>
  <allaitement7> </allaitement7>
  <allaitement8> </allaitement8>
  <allaitement9> </allaitement9>
  <recommandationallaitement> Il est préférable d'utiliser la nifedipine.</recommandationallaitement>
 </tableau>

 <tableau>
  <molecule> Fer</molecule>
  <ancrem><![CDATA[<a name="Fer">Fer</a>]]></ancrem>
  <indication> Syndrome des jambes sans repos</indication>
  <ancrei> Syndrome des jambes sans repos </ancrei>
  <grossesse1> Des milliers de patientes exposées pendant la grossesse sans association avec un risque augmenté de malformation majeure.</grossesse1>
  <grossesse2> </grossesse2>
  <grossesse3> </grossesse3>
  <grossesse4> </grossesse4>
  <grossesse5> </grossesse5>
  <grossesse6> </grossesse6>
  <grossesse7> </grossesse7>
  <grossesse8> </grossesse8>
  <grossesse9> </grossesse9>
  <recommandationgrossesse> Les suppléments de fer peuvent être utilisés chez la femme enceinte.</recommandationgrossesse>
  <allaitement1> </allaitement1>
  <allaitement2> </allaitement2>
  <allaitement3> </allaitement3>
  <allaitement4> </allaitement4>
  <allaitement5> </allaitement5>
  <allaitement6> </allaitement6>
  <allaitement7> </allaitement7>
  <allaitement8> </allaitement8>
  <allaitement9> </allaitement9>
  <recommandationallaitement> </recommandationallaitement>
 </tableau>

 <tableau>
  <molecule> Flagyl (metronidazole)</molecule>
  <ancrem><![CDATA[<a href="./Rx13M.html#Metronidazole">Flagyl (metronidazole)</a>]]></ancrem>
  <indication> </indication>
  <ancrei> </ancrei>
  <grossesse1> </grossesse1>
  <grossesse2> </grossesse2>
  <grossesse3> </grossesse3>
  <grossesse4> </grossesse4>
  <grossesse5> </grossesse5>
  <grossesse6> </grossesse6>
  <grossesse7> </grossesse7>
  <grossesse8> </grossesse8>
  <grossesse9> </grossesse9>
  <recommandationgrossesse> </recommandationgrossesse>
  <allaitement1> </allaitement1>
  <allaitement2> </allaitement2>
  <allaitement3> </allaitement3>
  <allaitement4> </allaitement4>
  <allaitement5> </allaitement5>
  <allaitement6> </allaitement6>
  <allaitement7> </allaitement7>
  <allaitement8> </allaitement8>
  <allaitement9> </allaitement9>
  <recommandationallaitement> </recommandationallaitement>
  </tableau>

 <tableau>
  <molecule> Fosfomycin</molecule>
  <ancrem><![CDATA[<a name="Fosfomycin">Fosfomycin</a>]]></ancrem>
  <indication> Bactériurie asymptomatique, cystite aiguë</indication>
  <ancrei><![CDATA[<a href="./00TxPatho.html#Bacteriurie">bactériurie asymptomatique</a>, <a href="./00TxPatho.html#CystiteAigue">cystite aiguë</a> ]]></ancrei>
  <grossesse1> Pas d'effet tératogène mis en évidence chez deux espèces animales.</grossesse1>
  <grossesse2> Efficacité de la fosfomycin en dose unique dans les cystites non compliquées évaluée dans différentes études. Cependant, peu de données disponibles sur les issues de grossesse, en particulier en cas d'exposition au premier trimestre. </grossesse2>
  <grossesse3> </grossesse3>
  <grossesse4> </grossesse4>
  <grossesse5> </grossesse5>
  <grossesse6> </grossesse6>
  <grossesse7> </grossesse7>
  <grossesse8> </grossesse8>
  <grossesse9> </grossesse9>
  <recommandationgrossesse> La fosfomycin est réservée pour des traitements d'infections urinaires non compliquées à partir du deuxième trimestre. Toutefois, une exposition accidentelle au premier trimestre ne requiert pas de suiv obstétrical particulier.</recommandationgrossesse>
  <allaitement1> Biodisponibilité orale: 34 à 58 % (sels de trometamol), moins de 12 % (sels de calcium).</allaitement1>
  <allaitement2> Temps de demi-vie: 4 à 8 h.</allaitement2>
  <allaitement3> Passage du médicament dans le lait maternel: 2.5 % de la dose maternelle ajustée au poids.</allaitement3>
  <allaitement4> </allaitement4>
  <allaitement5> Aucun effet indésirable à la suite d'une exposition par le lait maternel n'a été retracé dans la littérature médicale. </allaitement5>
  <allaitement6> </allaitement6>
  <allaitement7> </allaitement7>
  <allaitement8> </allaitement8>
  <allaitement9> </allaitement9>
  <recommandationallaitement> Un traitement par fosfomycin est compatible avec l'allaitement.</recommandationallaitement>
 </tableau>

 <tableau>
  <molecule> Fosinopril</molecule>
  <ancrem><![CDATA[<a name="Fosinopril">Fosinopril</a>]]></ancrem>
  <indication> Hypertension</indication>
  <ancrei><![CDATA[<a href="./00TxPatho.html#Hypertension">Hypertension artérielle</a>]]></ancrei>
  <grossesse1> Une malformation majeure notée parmi 49 enfants exposés à un IECA au premier trimestre dans un registre de surveillance.</grossesse1>
  <grossesse2> Dix malformations majeures notées parmi 141 enfants exposés au captopril (n=86), à l'enalapril (n=40) ou au lisinopril (n=15) au premier trimestre dans une étude de surveillance, soit environ 7 %, sans patron d'anomalie apparent.</grossesse2>
  <grossesse3> Étude cas-témoins incluant 209 nouveau-nés exposés au premier trimestre à un IECA rapporte une augmentation du risque de malformations majeures (7.1 %), notamment cardiovasculaires et du système nerveux central.</grossesse3>
  <grossesse4> Plusieurs notifications de cas indiquent que les IECA sont associés à une hypotension foetale et néonatale prolongée, hypoplasie pulmonaire, syndrome de détresse respiratoire, oligohydramnios, hypoplasie des os du crâne, malformations osseuses et articulaires, persistance du canal artériel, retard de croissance intra-utérine, travail prématuré, anurie, insuffisance rénale foetale et néonatale pouvant nécessiter la dialyse et décès foetal ou néonatal. L'angiotensine II joue un rôle important au niveau du développement foetal. Une faible concentration en angiotensine II provoque donc une diminution de résistance vasculaire rénale et ainsi une réduction de filtration glomérulaire foetale, laquelle devient normalement fonctionnelle vers la douzième semaine de gestation. Également, une inhibition de conversion d'angiotensine I en angiotensine II induit une diminution de perfusion utéro-placentaire en provoquant une augmentation des niveaux de bradykinines, des puissants vasodilatateurs producteurs de prostaglandines.</grossesse4>
  <grossesse5> </grossesse5>
  <grossesse6> </grossesse6>
  <grossesse7> </grossesse7>
  <grossesse8> </grossesse8>
  <grossesse9> </grossesse9>
  <recommandationgrossesse> Les IECA sont associés avec des effets tératogènes à tous les trimestres; il est donc préférable de les éviter durant la grossesse, un suivi échographique avec une mesure de l'index de liquide amniotique sont recommandés.</recommandationgrossesse>
  <allaitement1> Quantité non détectable dans le lait humain selon le fabricant. </allaitement1>
  <allaitement2> </allaitement2>
  <allaitement3> </allaitement3>
  <allaitement4> </allaitement4>
  <allaitement5> </allaitement5>
  <allaitement6> </allaitement6>
  <allaitement7> </allaitement7>
  <allaitement8> </allaitement8>
  <allaitement9> </allaitement9>
  <recommandationallaitement> Les IECA qui ont été étudiés passent dans le lait maternel en faible quantité et pourraient être compatibles avec l'allaitement. Toutefois, les enfants prématurés et les nouveau-nés peuvent être plus sensibles aux effets des IECA. </recommandationallaitement>
 </tableau>

 <tableau>
  <molecule> Framycetin</molecule>
  <ancrem><![CDATA[<a name="Framycetin">Framycetin</a>]]></ancrem>
  <indication> </indication>
  <ancrei> </ancrei>
  <grossesse1> Biodisponibilité cutanée négligeable (peau intacte).</grossesse1>
  <grossesse2> </grossesse2>
  <grossesse3> </grossesse3>
  <grossesse4> </grossesse4>
  <grossesse5> </grossesse5>
  <grossesse6> </grossesse6>
  <grossesse7> </grossesse7>
  <grossesse8> </grossesse8>
  <grossesse9> </grossesse9>
  <recommandationgrossesse> Les aminosides peuvent être utilisés durant la grossesse à tous les trimestres. Toutefois, la streptomycine devrait rester un dernier choix de traitement dans les aminosides à cause de son association plus fréquente à des cas d'ototoxicité. Les aminosides par voie topique ou par inhalation ont une absorption faible. Les quantités présentes dans les formes ophtalmiques, otiques ou rectales sont faibles. Des dosages des taux sériques d'aminosides administrés par voie systémique sont recommandés chez la mère pour assurer l'efficacité et prévenir la toxicité associée au traitement. Pas de données sur l'utilisation des aminosides en doses uniquotidiennes durant la grossesse. </recommandationgrossesse>
  <allaitement1> Biodisponibilité orale négligeable. </allaitement1>
  <allaitement2> Biodisponibilité cutanée négligeable (peau intacte). </allaitement2>
  <allaitement3> Aucun effet indésirable à la suite d'une exposition par le lait maternel n'a été retracé dans la littérature médicale. </allaitement3>
  <allaitement4> </allaitement4>
  <allaitement5> </allaitement5>
  <allaitement6> </allaitement6>
  <allaitement7> </allaitement7>
  <allaitement8> </allaitement8>
  <allaitement9> </allaitement9>
  <recommandationallaitement> Les aminosides sont compatibles avec l'allaitement. Ils passent en petite quantité dans le lait maternel et leur biodisponibilité orale est faible. C'est pourquoi il est peu probable que des effets indésirables soient observés chez les bébés. </recommandationallaitement>
 </tableau>

 <tableau>
  <molecule> Furosemide</molecule>
  <ancrem><![CDATA[<a name="Furosemide">Furosemide</a>]]></ancrem>
  <indication> Hypertension</indication>
  <ancrei><![CDATA[<a href="./00TxPatho.html#Hypertension">Hypertension artérielle</a>]]></ancrei>
  <grossesse1> Étude de surveillance: 350 expositions au premier trimestre au furosemide et 5.1 % d'anomalies congénitales, sans aucun patron d'anomalies identifié.</grossesse1>
  <grossesse2> </grossesse2>
  <grossesse3> </grossesse3>
  <grossesse4> </grossesse4>
  <grossesse5> </grossesse5>
  <grossesse6> </grossesse6>
  <grossesse7> </grossesse7>
  <grossesse8> </grossesse8>
  <grossesse9> </grossesse9>
  <recommandationgrossesse> Le furosemide peut être utilisé, si requis, dans certaines conditions particulières (oedème pulmonaire, hypertension sévère, insuffisance cardiaque) en utilisant la dose minimale efficace. Les diurétiques n'améliorent pas le pronostic de la toxémie et peuvent causer une déplétion vasculaire.</recommandationgrossesse>
  <allaitement1> Passage dans le lait non quantifié, mais probablement faible. Temps de demi-vie rapide de 30 à 120 minutes, forte liaison aux protéines plasmatiques. Bonne expérience clinique en néonatologie et en pédiatrie.</allaitement1>
  <allaitement2> Absorption orale chez le nouveau-né variable.</allaitement2>
  <allaitement3> </allaitement3>
  <allaitement4> </allaitement4>
  <allaitement5> </allaitement5>
  <allaitement6> </allaitement6>
  <allaitement7> </allaitement7>
  <allaitement8> </allaitement8>
  <allaitement9> </allaitement9>
  <recommandationallaitement> Malgré l'absence de données, le furosemide peut être utilisé pendant l'allaitement si nécessaire. Puisque le temps de demi-vie du furosemide est court, la dose pourra être prise immédiatement après un boire pour limiter le passage dans le lait.</recommandationallaitement>
 </tableau>

</livre>