<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<livre>

 <tableau>
  <molecule> Indapamide</molecule>
  <indication> Hypertension</indication>
  <grossesse1> Étude de surveillance rapportant 233 expositions aux thiazidiques durant le premier trimestre: risque d'anomalies congénitales légèrement augmenté avec la chlorthalidone (toutefois toutes les mères avaient des pathologies cardiovasculaires).</grossesse1>
  <grossesse2> Étude de surveillance rapportant 635 expositions au premier trimestre (chlorthalidone (n=20), chlorothiazide (n=48), hydrochlorothiazide (n=567)): pas d'augmentation du taux d'anomalies congénitales ni de patron de malformations identifié.</grossesse2>
  <grossesse3> Quelques cas de thrombocytopénie, d'hypoglycémie, d'hyponatrémie et d'hypokaliémie néonatales ont été rapportés avec les thiazidiques.</grossesse3>
  <grossesse4> Les thiazidiques pourraient être diabétogènes chez la femme enceinte.</grossesse4>
  <grossesse5> </grossesse5>
  <grossesse6> </grossesse6>
  <grossesse7> </grossesse7>
  <grossesse8> </grossesse8>
  <grossesse9> </grossesse9>
  <recommandationgrossesse> Les diurétiques ne sont pas des agents de premier recours pendant la grossesse. La principale crainte associée aux diurétiques en grossesse est une diminution du volume intravasculaire circulant qui pourrait ainsi réduire la perfusion utéro-placentaire. Ce phénomène n'a pas encore été démontré. Les thiazidiques n'améliorent pas le pronostic de la toxémie et peuvent causer une déplétion vasculaire.</recommandationgrossesse>
  <allaitement1> Données pharmacocinétiques: poids moléculaire de 366 Da, temps de demi-vie de 14 heures.</allaitement1>
  <allaitement2> Aucune donnée sur le passage dans le lait maternel.</allaitement2>
  <allaitement3> </allaitement3>
  <allaitement4> </allaitement4>
  <allaitement5> </allaitement5>
  <allaitement6> </allaitement6>
  <allaitement7> </allaitement7>
  <allaitement8> </allaitement8>
  <allaitement9> </allaitement9>
  <recommandationallaitement> Préférer l'utilisation de l'hydrochlorothiazide si un agent thiazidique doit être utilisé.</recommandationallaitement>
 </tableau>

 <tableau>
  <molecule> Inderal (propranolol)</molecule>
  <indication> Hypertension</indication>
  <grossesse1> Non cardiosélectif et sans activité sympathomimétique intrinsèque.</grossesse1>
  <grossesse2> Pas d'effet tératogène observé chez deux espèces animales.</grossesse2>
  <grossesse3> Dans une étude de surveillance, on a recensé 274 expositions au premier trimestre au propranolol. On a observé 4 % de malformations majeures.</grossesse3>
  <grossesse4> Chez 167 nouveau-nés exposés au propranolol in utero, on a observé 14 % de retard de croissance intra-utérine, 10 % d'hypoglycémie et 7 % de bradycardie. Les complications semblent plus fréquentes avec des doses quotidiennes de 160 mg ou plus.</grossesse4>
  <grossesse5> L'utilisation du propranolol a été associée à une diminution de la réactivité foetale.</grossesse5>
  <grossesse6> </grossesse6>
  <grossesse7> </grossesse7>
  <grossesse8> </grossesse8>
  <grossesse9> </grossesse9>
  <recommandationgrossesse> Les beta-bloquants ne sont pas associés à des malformations majeures lorsqu'ils sont utilisés au premier trimestre. Les bloquants beta-adrénergiques ont été associés à un retard de croissance intra-utérine lorsqu'ils sont utilisés au deuxième et troisième trimestres. Les avantages et les risques de l'utilisation de ces agents doivent être évalués pour chaque patiente. Les nouveau-nés exposés à un beta-bloquant en fin de grossesse devraient être observés pour des signes de beta-blocage (bradycardie, hypotension, hypoglycémie) pendant 24 à 48 heures après la naissance. Les bénéfices maternels et périnatals bien établis des beta-bloquants en font des agents de deuxième recours après la méthyldopa. Le labétalol demeure le premier recours parmi les beta-bloquants lorsqu'on envisage un beta-bloquant pour l'hypotension. Le propranolol, le metoprolol ou l'atenolol sont généralement envisagés dans les cas d'arythmie. Le propranolol demeure l'agent de premier recours de cette classe pour la prophylaxie des migraines. </recommandationgrossesse>
  <allaitement1> Dose maternelle ajustée pour le poids transférée à l'enfant: 0 à 0.5 % (3% d'une dose pédiatrique)</allaitement1>
  <allaitement2> </allaitement2>
  <allaitement3> </allaitement3>
  <allaitement4> </allaitement4>
  <allaitement5> </allaitement5>
  <allaitement6> </allaitement6>
  <allaitement7> </allaitement7>
  <allaitement8> </allaitement8>
  <allaitement9> </allaitement9>
  <recommandationallaitement> Plusieurs beta-bloquants sont compatibles avec l'allaitement. Éviter, si possible, l'atenolol et et l'acebutolol.</recommandationallaitement>
 </tableau>

 <tableau>
  <molecule> Inhibace (cilazapril)</molecule>
  <indication> Hypertension</indication>
  <grossesse1> Une malformation majeure notée parmi 49 enfants exposés à un IECA au premier trimestre dans un registre de surveillance.</grossesse1>
  <grossesse2> Dix malformations majeures notées parmi 141 enfants exposés au captopril (n=86), à l'enalapril (n=40) ou au lisinopril (n=15) au premier trimestre dans une étude de surveillance, soit environ 7 %, sans patron d'anomalie apparent.</grossesse2>
  <grossesse3> Étude cas-témoins incluant 209 nouveau-nés exposés au premier trimestre à un IECA rapporte une augmentation du risque de malformations majeures (7.1 %), notamment cardiovasculaires et du système nerveux central.</grossesse3>
  <grossesse4> Plusieurs notifications de cas indiquent que les IECA sont associés à une hypotension foetale et néonatale prolongée, hypoplasie pulmonaire, syndrome de détresse respiratoire, oligohydramnios, hypoplasie des os du crâne, malformations osseuses et articulaires, persistance du canal artériel, retard de croissance intra-utérine, travail prématuré, anurie, insuffisance rénale foetale et néonatale pouvant nécessiter la dialyse et décès foetal ou néonatal. L'angiotensine II joue un rôle important au niveau du développement foetal. Une faible concentration en angiotensine II provoque donc une diminution de résistance vasculaire rénale et ainsi une réduction de filtration glomérulaire foetale, laquelle devient normalement fonctionnelle vers la douzième semaine de gestation. Également, une inhibition de conversion d'angiotensine I en angiotensine II induit une diminution de perfusion utéro-placentaire en provoquant une augmentation des niveaux de bradykinines, des puissants vasodilatateurs producteurs de prostaglandines.</grossesse4>
  <grossesse5> </grossesse5>
  <grossesse6> </grossesse6>
  <grossesse7> </grossesse7>
  <grossesse8> </grossesse8>
  <grossesse9> </grossesse9>
  <recommandationgrossesse> Les IECA sont associés avec des effets tératogènes à tous les trimestres; il est donc préférable de les éviter durant la grossesse, un suivi échographique avec une mesure de l'index de liquide amniotique sont recommandés.</recommandationgrossesse>
  <allaitement1> Aucune donnée.</allaitement1>
  <allaitement2> </allaitement2>
  <allaitement3> </allaitement3>
  <allaitement4> </allaitement4>
  <allaitement5> </allaitement5>
  <allaitement6> </allaitement6>
  <allaitement7> </allaitement7>
  <allaitement8> </allaitement8>
  <allaitement9> </allaitement9>
  <recommandationallaitement> Les IECA qui ont été étudiés passent dans le lait maternel en faible quantité et pourraient être compatibles avec l'allaitement. Toutefois, les enfants prématurés et les nouveau-nés peuvent être plus sensibles aux effets des IECA. </recommandationallaitement>
 </tableau>

 <tableau>
  <molecule> Insuline aspart</molecule>
  <indication> Diabète gestationnel</indication>
  <grossesse1> Une seule étude regroupant 157 femmes exposées pendant toute leur grossesse: pas d'augmentation du risque de malformations, de mortalité et de complications maternelles et foetales par rapport à l'insuline régulière. Les hypoglycémies sévères avec l'insuline aspart étaient significativement plus faibles qu'avec l'insuline régulière pour des valeurs d'HbA1c similaires.</grossesse1>
  <grossesse2> Étude d'efficacité de l'insuline aspart sur le contrôle glycémique chez 15 femmes traitées pour un diabète gestationnel. Les issues de grossesse sont non specifiées.</grossesse2>
  <grossesse3> </grossesse3>
  <grossesse4> </grossesse4>
  <grossesse5> </grossesse5>
  <grossesse6> </grossesse6>
  <grossesse7> </grossesse7>
  <grossesse8> </grossesse8>
  <grossesse9> </grossesse9>
  <recommandationgrossesse> En pratique, malgré une expérience moindre et des données limitéss, l'insuline aspart est utilisée pendant la grossesse du fait de l'amélioration du profil glycémique qu'elle procure par rapport à une insuline régulière.</recommandationgrossesse>
  <allaitement1> Poids moléculaire: 5826 Da.</allaitement1>
  <allaitement2> Temps de demi-vie: 81 min.</allaitement2>
  <allaitement3> Aucune étude sur le passage des analogues insuliniques dans le lait maternel de femmes diabétiques traitées par insuline.</allaitement3>
  <allaitement4> </allaitement4>
  <allaitement5> </allaitement5>
  <allaitement6> </allaitement6>
  <allaitement7> </allaitement7>
  <allaitement8> </allaitement8>
  <allaitement9> </allaitement9>
  <recommandationallaitement> Il n'existe aucune donnée dans la littérature médicale sur l'utilisation des analogues insuliniques pendant l'allaitement. Cependant, au regard des données pharmacocinétiques et de la destruction de l'insuline dans le tractus gastro-intestinal, leur utilisation semble sécuritaire. La surveillance de la glycémie maternelle est essentielle pendant le traitement.</recommandationallaitement>
 </tableau>

 <tableau>
  <molecule> Insuline detemir</molecule>
  <indication> Diabète gestationnel</indication>
  <grossesse1> Des études chez le rat et le lapin à des doses supérieures à la dose humaine recommandée ont montré des anomalies viscérales chez le rat et des anomalies vésicales chez le lapin.</grossesse1>
  <grossesse2> Aucune donnée humaine durant la grossesse.</grossesse2>
  <grossesse3> </grossesse3>
  <grossesse4> </grossesse4>
  <grossesse5> </grossesse5>
  <grossesse6> </grossesse6>
  <grossesse7> </grossesse7>
  <grossesse8> </grossesse8>
  <grossesse9> </grossesse9>
  <recommandationgrossesse> Non recommandé pendant la grossesse en raison de l'absence de données humaines.</recommandationgrossesse>
  <allaitement1> Absorption progressive sur 24 heures.</allaitement1>
  <allaitement2> Liaison protéique supérieure à 98 %.</allaitement2>
  <allaitement3> Temps de demi-vie: 4 à 6 heures.</allaitement3>
  <allaitement4> Aucune étude sur le passage des analogues insuliniques dans le lait maternel de femmes diabétiques traitées par insuline. </allaitement4>
  <allaitement5> </allaitement5>
  <allaitement6> </allaitement6>
  <allaitement7> </allaitement7>
  <allaitement8> </allaitement8>
  <allaitement9> </allaitement9>
  <recommandationallaitement> Il n'existe aucune donnée dans la littérature médicale sur l'utilisation des analogues insuliniques pendant l'allaitement. Cependant, au regard des données pharmacocinétiques et de la destruction de l'insuline dans le tractus gastro-intestinal, leur utilisation semble sécuritaire. La surveillance de la glycémie maternelle est essentielle pendant le traitement. </recommandationallaitement>
 </tableau>

 <tableau>
  <molecule> Insuline glargine</molecule>
  <indication> Diabète gestationnel</indication>
  <grossesse1> Passage placentaire inconnu.</grossesse1>
  <grossesse2> Augmentation in vitro de la liaison aux récepteurs IGF1 (Insulin-like Growth Factor 1) et du potentiel mitogène par rapport à l'insuline humaine. La stimulation des récepteurs du facteur de croissance insulinoïde IGF1 beaucoup plus importante que les autres insulines pourrait altérer la croissance foetale.</grossesse2>
  <grossesse3> Environ 160 femmes exposées dont environ 150 au premier trimestre sans augmentation du risque de malformation par rapport à des femmes traitées par des insulines régulières (dont une étude regroupant 115 femmes au premier trimestre).</grossesse3>
  <grossesse4> Dans de nombreuses études, on a noté une diminution des hypoglycémies nocturnes et un profil glycémique plus stable pendant la grossesse.</grossesse4>
  <grossesse5> </grossesse5>
  <grossesse6> </grossesse6>
  <grossesse7> </grossesse7>
  <grossesse8> </grossesse8>
  <grossesse9> </grossesse9>
  <recommandationgrossesse> Cet analogue de l'insuline semble présenter des avantages au niveau du contrôle glycémique. Cependant, son utilisation pendant la grossesse n'est pas recommandée du fait du manque de données. De plus, des données sur son pouvoir mitogène doivent être éclaircies.</recommandationgrossesse>
  <allaitement1> Poids moléculaire: 6063 Da.</allaitement1>
  <allaitement2> Liaison protéique: 5 %.</allaitement2>
  <allaitement3> Durée d'action de 24 heures.</allaitement3>
  <allaitement4> Aucune étude sur le passage des analogues insuliniques dans le lait maternel de femmes diabétiques traitées par insuline. </allaitement4>
  <allaitement5> </allaitement5>
  <allaitement6> </allaitement6>
  <allaitement7> </allaitement7>
  <allaitement8> </allaitement8>
  <allaitement9> </allaitement9>
  <recommandationallaitement> Il n'existe aucune donnée dans la littérature médicale sur l'utilisation des analogues insuliniques pendant l'allaitement. Cependant, au regard des données pharmacocinétiques et de la destruction de l'insuline dans le tractus gastro-intestinal, leur utilisation semble sécuritaire. La surveillance de la glycémie maternelle est essentielle pendant le traitement. </recommandationallaitement>
 </tableau>

 <tableau>
  <molecule> Insuline humaine (régulière, NPH, lente, ultralente)</molecule>
  <indication> Diabète gestationnel</indication>
  <grossesse1> Pas de passage transplacentaire.</grossesse1>
  <grossesse2> L'insuline permet un contrôle glycémique adéquat chez les femmes diabétiques de type 1 ou 2 et chez les femmes présentant un diabète gestationnel non contrôlé par la diète seule. Il a été montré dans de nombreuses études que le contrôle glycémique pendant la période préconceptionnelle et la grossesse permettait de réduire de manière significative le taux de malformations et de complications maternelles et foetales.</grossesse2>
  <grossesse3> Bonne expérience clinique avec l'insuline humaine.</grossesse3>
  <grossesse4> </grossesse4>
  <grossesse5> </grossesse5>
  <grossesse6> </grossesse6>
  <grossesse7> </grossesse7>
  <grossesse8> </grossesse8>
  <grossesse9> </grossesse9>
  <recommandationgrossesse> L'insuline humaine est le traitement de premier recours du diabète chez la femme enceinte.</recommandationgrossesse>
  <allaitement1> Poids moléculaires supérieurs à 6000 Da.</allaitement1>
  <allaitement2> L'insuline est détruite dans le tractus gastro-intestinal de l'enfant.</allaitement2>
  <allaitement3> Aucune étude sur le passage de l'insuline dans le lait maternel de femmes diabétiques traitées par insuline.</allaitement3>
  <allaitement4> </allaitement4>
  <allaitement5> </allaitement5>
  <allaitement6> </allaitement6>
  <allaitement7> </allaitement7>
  <allaitement8> </allaitement8>
  <allaitement9> </allaitement9>
  <recommandationallaitement> L'insuline est le traitement de premier recours lors de l'allaitement. La surveillance de la glycémie maternelle est essentielle pendant le traitement.</recommandationallaitement>
 </tableau>

 <tableau>
  <molecule> Insuline lispro</molecule>
  <indication> Diabète gestationnel</indication>
  <grossesse1> Pas de passage placentaire.</grossesse1>
  <grossesse2> Plus de 500 femmes exposées au premier trimestre sans augmentation du risque de malformations par rapport à des femmes traitées par insuline humaine régulière.</grossesse2>
  <grossesse3> Amélioration ou contrôle glycémique identique et diminution ou nombre similaire d'hypoglycémies par rapport à une insuline régulière.</grossesse3>
  <grossesse4> Pas d'augmentation des complications maternelles et néonatales chez les femmes traitées par insuline lispro par rapport aux femmes traitées par insuline régulière pour un diabète préexistant ou gestationnel.</grossesse4>
  <grossesse5> Deux cas rapportés de malformations congénitales chez des femmes diabétiques de type 1 traitées au premier trimestre [anomalies cardiaques, pulmonaires et situs invertus abdominal; hernie diaphragmatique (décès à 3 semaines de vie)]. Dans les deux cas, les femmes présentaient une hémoglobine glyquée bien contrôlée.</grossesse5>
  <grossesse6> Dans une cohorte de 14 patientes, trois ont développé une rétinopathie proliférative bilatérale pendant leur grossesse. Ces trois femmes présentaient des glycémies anormalement élevées. L'auteur a conclu que la progression de la rétinopathie chez ces femmes pouvait être lié au pouvoir mitogène de l'insuline lispro. Cependant, cette complication n'a pas été retrouvé dans les autres études.</grossesse6>
  <grossesse7> </grossesse7>
  <grossesse8> </grossesse8>
  <grossesse9> </grossesse9>
  <recommandationgrossesse> L'insuline lispro peut être utilisée pendant la grossesse si son emploi est jugé nécessaire. Cet analogue semble présenter des avantages importants au niveau du contrôle glycémique, un nombre plus faible d'hypoglycémie par rapport à une insuline régulière et des issues de grossesse similaires. La satisfaction des patientes est supérieure à celles utilisant une insuline régulière, ce qui contribue à une meilleure adhésion des patientes au traitement.</recommandationgrossesse>
  <allaitement1> Poids moléculaire: 5826 Da.</allaitement1>
  <allaitement2> Temps de demi-vie: 81 min.</allaitement2>
  <allaitement3> Aucune étude sur le passage des analogues insuliniques dans le lait maternel de femmes diabétiques traitées par insuline. </allaitement3>
  <allaitement4> </allaitement4>
  <allaitement5> </allaitement5>
  <allaitement6> </allaitement6>
  <allaitement7> </allaitement7>
  <allaitement8> </allaitement8>
  <allaitement9> </allaitement9>
  <recommandationallaitement> Il n'existe aucune donnée dans la littérature médicale sur l'utilisation des analogues insuliniques pendant l'allaitement. Cependant, au regard des données pharmacocinétiques et de la destruction de l'insuline dans le tractus gastro-intestinal, leur utilisation semble sécuritaire. La surveillance de la glycémie maternelle est essentielle pendant le traitement. </recommandationallaitement>
 </tableau>

 <tableau>
  <molecule> Irbesartan</molecule>
  <indication> Hypertension</indication>
  <grossesse1> Le mécanisme d'action des ARA est similaire à celui des IECA.</grossesse1>
  <grossesse2> Études animales: diverses anomalies rénales associées avec une utilisation tardive dans la gestation.</grossesse2>
  <grossesse3> Trois naissances de bébés normaux avec l'utilisation du valsartan pendant les 7 à 18 premières semaines de grossesse.</grossesse3>
  <grossesse4> L'utilisation des ARA durant les deuxième et troisième trimestres est associée à de l'insuffisance rénale, de l'hypophasie pulmonaire et crânienne, des contractures des membres et de la mortalité in utero et néonatale.</grossesse4>
  <grossesse5> Notification de cas associant les ARA à des effets similaires à ceux observés avec les IECA.</grossesse5>
  <grossesse6> </grossesse6>
  <grossesse7> </grossesse7>
  <grossesse8> </grossesse8>
  <grossesse9> </grossesse9>
  <recommandationgrossesse> L'utilisation des ARA n'est pas recommandée durant la grossesse. En cas d'exposition durant la grossesse, un suivi échographique avec une mesure de l'index de liquide amniotique sont recommandés.</recommandationgrossesse>
  <allaitement1> Aucune donnée sur le passage dans le lait maternel n'a été retrouvée.</allaitement1>
  <allaitement2> </allaitement2>
  <allaitement3> </allaitement3>
  <allaitement4> </allaitement4>
  <allaitement5> </allaitement5>
  <allaitement6> </allaitement6>
  <allaitement7> </allaitement7>
  <allaitement8> </allaitement8>
  <allaitement9> </allaitement9>
  <recommandationallaitement> Privilégier un IECA si possible, car le passage dans le lait a été évalué pour plusieurs d'entre eux.</recommandationallaitement>
  </tableau>

<tableau>
  <molecule> Isoptin (verapamil)</molecule>
  <indication> Hypertension</indication>
  <grossesse1> Chez deux espèces animales: pas de tératogénicité à des doses supérieures aux doses humaines.</grossesse1>
  <grossesse2> Étude de surveillance: 76 nouveau-nés exposés au premier trimestre sans augmentation du taux de malformations majeures.</grossesse2>
  <grossesse3> </grossesse3>
  <grossesse4> Le verapamil a été utilisé pour traiter des arythmies foetales et le travail pré-terme sans évidence de toxicité foetale.</grossesse4>
  <grossesse5> </grossesse5>
  <grossesse6> </grossesse6>
  <grossesse7> </grossesse7>
  <grossesse8> </grossesse8>
  <grossesse9> </grossesse9>
  <recommandationgrossesse> Étant donné les informations limitées, il est préférable d'éviter les bloqueurs de canaux calciques durant le premier trimestre, l'embryogenèse étant un processus dépendant du calcium. Pour le traitement de l'hypertension chronique, il est préférable d'utiliser la methyldopa en premier recours au premier trimestre. Après le premier trimestre, la nifédipine demeure l'agent de premier recours parmi les bloquants du canal calcique pour le traitement de l'hypertension.</recommandationgrossesse>
  <allaitement1> Dose reçue par l'enfant estimée à moins de 1 % de la dose maternelle ajustée au poids.</allaitement1>
  <allaitement2> Aucun effet indésirable rapporté chez trois enfants allaités.</allaitement2>
  <allaitement3> Risque théorique d'hypotension et de bradycardie.</allaitement3>
  <allaitement4> </allaitement4>
  <allaitement5> </allaitement5>
  <allaitement6> </allaitement6>
  <allaitement7> </allaitement7>
  <allaitement8> </allaitement8>
  <allaitement9> </allaitement9>
  <recommandationallaitement> Il est préférable d'utiliser la nifedipine. Toutefois, la quantité de verapamil et de diltiazem reçue par l'enfant par le lait maternel est faible et risque peu de produire des effets secondaires.</recommandationallaitement>
 </tableau>

</livre>