<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<livre>

 <tableau>
  <molecule> Macrobid (nitrofurantoin)</molecule>
  <ancrem><![CDATA[<h1><a href="./Rx14N.html#Nitrofurantoin">Macrobid (nitrofurantoin)</a></h1>]]></ancrem>
  <indication> </indication>
  <ancrei> </ancrei>
  <grossesse1> </grossesse1>
  <grossesse2> </grossesse2>
  <grossesse3> </grossesse3>
  <grossesse4> </grossesse4>
  <grossesse5> </grossesse5>
  <grossesse6> </grossesse6>
  <grossesse7> </grossesse7>
  <grossesse8> </grossesse8>
  <grossesse9> </grossesse9>
  <recommandationgrossesse> </recommandationgrossesse>
  <allaitement1> </allaitement1>
  <allaitement2> </allaitement2>
  <allaitement3> </allaitement3>
  <allaitement4> </allaitement4>
  <allaitement5> </allaitement5>
  <allaitement6> </allaitement6>
  <allaitement7> </allaitement7>
  <allaitement8> </allaitement8>
  <allaitement9> </allaitement9>
  <recommandationallaitement> </recommandationallaitement>
  </tableau>

 <tableau>
  <molecule> Macrodantin (nitrofurantoin)</molecule>
  <ancrem><![CDATA[<h1><a href="./Rx14N.html#Nitrofurantoin">Macrodantin (nitrofurantoin)</a></h1>]]></ancrem>
  <indication> </indication>
  <ancrei> </ancrei>
  <grossesse1> </grossesse1>
  <grossesse2> </grossesse2>
  <grossesse3> </grossesse3>
  <grossesse4> </grossesse4>
  <grossesse5> </grossesse5>
  <grossesse6> </grossesse6>
  <grossesse7> </grossesse7>
  <grossesse8> </grossesse8>
  <grossesse9> </grossesse9>
  <recommandationgrossesse> </recommandationgrossesse>
  <allaitement1> </allaitement1>
  <allaitement2> </allaitement2>
  <allaitement3> </allaitement3>
  <allaitement4> </allaitement4>
  <allaitement5> </allaitement5>
  <allaitement6> </allaitement6>
  <allaitement7> </allaitement7>
  <allaitement8> </allaitement8>
  <allaitement9> </allaitement9>
  <recommandationallaitement> </recommandationallaitement>
  </tableau>

 <tableau>
  <molecule> Mavik (trandolapril)</molecule>
  <ancrem><![CDATA[<h1><a href="./Rx20T.html#Trandolapril">Mavik (trandolapril)</a></h1>]]></ancrem>
  <indication> </indication>
  <ancrei> </ancrei>
  <grossesse1> </grossesse1>
  <grossesse2> </grossesse2>
  <grossesse3> </grossesse3>
  <grossesse4> </grossesse4>
  <grossesse5> </grossesse5>
  <grossesse6> </grossesse6>
  <grossesse7> </grossesse7>
  <grossesse8> </grossesse8>
  <grossesse9> </grossesse9>
  <recommandationgrossesse> </recommandationgrossesse>
  <allaitement1> </allaitement1>
  <allaitement2> </allaitement2>
  <allaitement3> </allaitement3>
  <allaitement4> </allaitement4>
  <allaitement5> </allaitement5>
  <allaitement6> </allaitement6>
  <allaitement7> </allaitement7>
  <allaitement8> </allaitement8>
  <allaitement9> </allaitement9>
  <recommandationallaitement> </recommandationallaitement>
  </tableau>
 
 <tableau>
  <molecule> Maxipime (cefepime)</molecule>
  <ancrem><![CDATA[<h1><a href="./Rx03C.html#Cefepime">Maxipime (cefepime)</a></h1>]]></ancrem>
  <indication> </indication>
  <ancrei> </ancrei>
  <grossesse1> </grossesse1>
  <grossesse2> </grossesse2>
  <grossesse3> </grossesse3>
  <grossesse4> </grossesse4>
  <grossesse5> </grossesse5>
  <grossesse6> </grossesse6>
  <grossesse7> </grossesse7>
  <grossesse8> </grossesse8>
  <grossesse9> </grossesse9>
  <recommandationgrossesse> </recommandationgrossesse>
  <allaitement1> </allaitement1>
  <allaitement2> </allaitement2>
  <allaitement3> </allaitement3>
  <allaitement4> </allaitement4>
  <allaitement5> </allaitement5>
  <allaitement6> </allaitement6>
  <allaitement7> </allaitement7>
  <allaitement8> </allaitement8>
  <allaitement9> </allaitement9>
  <recommandationallaitement> </recommandationallaitement>
 </tableau>
 
 <tableau>
  <molecule> Meropenem</molecule>
  <ancrem><![CDATA[<h1><a name="Meropenem">Meropenem</a></h1>]]></ancrem>
  <indication> Exacerbation pulmonaire en fibrose kystique</indication>
  <ancrei><![CDATA[<a href="./00TxPatho.html#FibroseKystiqueSevere">Exacerbation pulmonaire en fibrose kystique</a>]]></ancrei>
<grossesse1> Études animales: pas d'effet tératogène chez 2 espèces avec ertapenem, imipenem + cilastatin et meropenem.</grossesse1>
  <grossesse2> Aucune donnée chez la femme enceinte au premier trimestre n'a été retrouvée.</grossesse2>
  <grossesse3> </grossesse3>
  <grossesse4> </grossesse4>
  <grossesse5> </grossesse5>
  <grossesse6> </grossesse6>
  <grossesse7> </grossesse7>
  <grossesse8> </grossesse8>
  <grossesse9> </grossesse9>
  <recommandationgrossesse> La structure et le mécanisme d'action sont similaires aux pénicillines. La gravité des situations nécessitant des carbapénèms justifie probablement leur situation. Toutefois, ce ne sont pas des agents de premier recours lorsque d'autres options mieux documentées sont disponibles. </recommandationgrossesse>
  <allaitement1> Biodisponibilité orale nulle. </allaitement1>
  <allaitement2> Liaison aux protéines plasmatiques: 2 %. Temps de demi-vie: 1 heure. </allaitement2>
  <allaitement3> Aucun effet indésirable à la suite d'une exposition par le lait maternel n'a été retracé dans la littérature médicale. </allaitement3>
  <allaitement4> </allaitement4>
  <allaitement5> </allaitement5>
  <allaitement6> </allaitement6>
  <allaitement7> </allaitement7>
  <allaitement8> </allaitement8>
  <allaitement9> </allaitement9>
  <recommandationallaitement> Malgré le peu de données disponibles sur l'utilisation des carbapénèms pendant l'allaitement, il semble peu probable que l'enfant absorbe une quantité significative de ces agents puisque leur biodisponibilité orale est faible. </recommandationallaitement>
 </tableau>
 
 <tableau>
  <molecule> Merrem IV (meropenem)</molecule>
  <ancrem><![CDATA[<h1><a href="./Rx13M.html#Meropenem">Merrem IV (meropenem)</a></h1>]]></ancrem>
  <indication> </indication>
  <ancrei> </ancrei>
  <grossesse1> </grossesse1>
  <grossesse2> </grossesse2>
  <grossesse3> </grossesse3>
  <grossesse4> </grossesse4>
  <grossesse5> </grossesse5>
  <grossesse6> </grossesse6>
  <grossesse7> </grossesse7>
  <grossesse8> </grossesse8>
  <grossesse9> </grossesse9>
  <recommandationgrossesse> </recommandationgrossesse>
  <allaitement1> </allaitement1>
  <allaitement2> </allaitement2>
  <allaitement3> </allaitement3>
  <allaitement4> </allaitement4>
  <allaitement5> </allaitement5>
  <allaitement6> </allaitement6>
  <allaitement7> </allaitement7>
  <allaitement8> </allaitement8>
  <allaitement9> </allaitement9>
  <recommandationallaitement> </recommandationallaitement>
  </tableau>
 
 <tableau>
  <molecule> Metformin</molecule>
  <ancrem><![CDATA[<h1><a name="Metformin">Metformin</a></h1>]]></ancrem>
  <indication> Diabète gestationnel</indication>
  <ancrei><![CDATA[<a href="./00TxPatho.html#Diabete">Diabète gestationnel</a>]]></ancrei>
  <grossesse1> Passage placentaire à terme entraînant des concentrations foetales identiques ou supérieures à celle de la mère. Cependant, le metformin ne modifie pas le transport placentaire du glucose.</grossesse1>
  <grossesse2> Environ 500 expositions au premier trimestre dans le traitement du diabète ou du syndrome des ovaires polykystiques sans augmentation du taux de malformations foetales.</grossesse2>
  <grossesse3> Diminution du nombre d'avortements spontanées au premier trimestre et de diabète gestationnel lors du traitement de l'infertilité par metformin chez des femmes atteintes de syndrome des ovaires polykystiques.</grossesse3>
  <grossesse4> Une étude a montré un taux plus élevé de prééclampsie et de mortalité périnatale (pour les femmes traitées au troisième trimestre) chez 50 femmes traitées par metformin comparées à des femmes traitées par une sulfonylurée ou par l'insuline. Dans cette étude, les femmes traitées par metformin étaient significativement plus obèses. Ces résultats n'ont pas été retrouvés dans une étude chez 93 femmes traitées par metformin ayant des facteurs de risque similaires aux femmes de la première étude (obésité et mauvais contrôle glycémique).</grossesse4>
  <grossesse5> Développement moteur et social normal à 3 et 6 mois chez 111 enfants dont les mères étaient par metformin pendant toute la grossesse.</grossesse5>
  <grossesse6> </grossesse6>
  <grossesse7> </grossesse7>
  <grossesse8> </grossesse8>
  <grossesse9> </grossesse9>
  <recommandationgrossesse> Le metformin n'est pas un traitement de premier recours pendant la grossesse en raison d'un meilleur contrôle de la glycémie par l'insuline pendant cette période. En pratique, le metformin peut être utilisé en association avec l'insuline lorsque l'insuline seule ne permet pas un contrôle glycémique adéquat.</recommandationgrossesse>
  <allaitement1> Poids moléculaire: 129 Da. Liaison protéique minimale. </allaitement1>
  <allaitement2> Absorption orale: 50 à 60 %. Temps de demi-vie: 1.5 à 6 h.</allaitement2>
  <allaitement3> Passage dans le lait maternel au maximum de 0.65 % de la dose maternelle ajustée au poids chez 17 femmes traitées par des doses moyennes de 500 à 1500 mg/jour.</allaitement3>
  <allaitement4> Niveaux sériques mesurés:</allaitement4>
  <allaitement5> - chez 4 enfants allaités dont les mères prenaient en moyenne 1500 mg de metformin par jour, niveau sérique indétectable chez 2 enfants (moins de 10 mcg/L) et 10 et 15 % des niveaux sériques maternels mesurés chez deux autres enfants;</allaitement5>
  <allaitement6> - chez deux enfants de 2 et 14 mois dont les mères prenaient 500 mg 2 fois par jour: niveaux sériques indétectables (moins de 5 mcg/L).</allaitement6>
  <allaitement7> La glycémie de 3 enfants allaités par des mères était dans les valeurs normales.</allaitement7>
  <allaitement8> Pas d'effet secondaire chez 74 enfants allaités dont les mères étaient traitées par metformin (aucune donnée sur les doses maternelles et l'âge des enfants).</allaitement8>
  <allaitement9> Une étude prospective de suivi de 61 enfants allaités et 50 enfants prenant du lait commercial n'a montré aucune différence à 3 et 6 mois en terme de développement moteur et social, de taille, de poids et état général.</allaitement9>
  <recommandationallaitement> Parmi les antidiabétiques oraux, le metformin est l'agent de premier recours pendant l'allaitement.</recommandationallaitement>
 </tableau>
 
 <tableau>
  <molecule> Methimazole</molecule>
  <ancrem><![CDATA[<h1><a name="Methimazole">Methimazole</a></h1>]]></ancrem>
  <indication> Hyperthyroïdie</indication>
  <ancrei><![CDATA[<a href="./00TxPatho.html#Hyperthyroidie">Hyperthyroïdie</a>]]></ancrei>
  <grossesse1> Métabolite du carbimazole.</grossesse1>
  <grossesse2> Pas d'augmentation du taux de malformations majeures chez environ 500 femmes exposées au methimazole au premier trimestre dans des séries de cas et des petites études.</grossesse2>
  <grossesse3> Notification spontanée d'au moins 19 cas d'aplasia cutis après une exposition in utero au methimazole. Il s'agit d'une agénésie partielle de la peau qui touche surtout le cuir chevelu et dont l'incidence dans la population générale est estimée à 0.03 %.</grossesse3>
  <grossesse4> Pas de cas d'aplasia cutis rapporté suite à une exposition au methimazole ou au carbimazole dans les études épidémiologiques.</grossesse4>
  <grossesse5> Émergence d'un syndrome malformatif rare lié au methimazole: au moins 18 cas notifiés de façon soontanée dans la littérature médicale suite à une exposition au methimazole ou au carbimazole au premier trimestre. Le syndrome malformatif correspond à des associations de malformations telles qu'une atrésie des choanes ou de l'oesophage, une absence de glande mammaire, un retard de développement, une perte de l'audition et des anomalies faciales. L'incidence de l'atrésie des choanes dans la population générale est estimée à moins de 0.01 % et à moins de 0.04 % pour l'atrésie de l'oesophage. Cependant, 11 cas d'atrésie des choanes ont déjà été rapportés suite à une exposition au methimazole ou au carbimazole au premier trimestre. Un rôle de l'hyperthyroïdie dans la survenue de ces malformations a été évoqué. Cependant, le lien est incertain et plusieurs cas ont été rapportés chez des femmes euthyroïdiennes tout au long de la grossesse.</grossesse5>
  <grossesse6> Une hyperthyroïdie foetale et néonatale peut survenir.</grossesse6>
  <grossesse7> Pas d'effet néfaste majeur sur le développement psychomoteur d'enfants exposés in utero au methimazole ou au carbimazole observé dans quelques études avec de faibles effectifs.</grossesse7>
  <grossesse8> </grossesse8>
  <grossesse9> </grossesse9>
  <recommandationgrossesse> L'analyse statistique des cas rapportés n'est pas possible, car il s'agit pour la plupart de notifications spontanées concernant des malformations rares. Les données sont insuffisantes pour exclure un risque de malformation du cuir chevelu et de survenue d'un syndrome malformatif sévère. Cependant, l'incidence du syndrome malformatif semble rare. Il est conseillé d'éviter l'utilisation du methimazole et du carbimazole au cours de la grossesse. En cas d'exposition, une surveillance échographique doit être réalisée afin de détecter l'apparition d'un goitre. La fonction thyroïdienne doit être contrôlée chez le bébé. </recommandationgrossesse>
  <allaitement1> Si l'on considère un allaitement maternel exclusif, la dose théorique à laquelle est exposé le bébé est au maximum 3.5 % de la dose initiale utilisée en néonatologie.</allaitement1>
  <allaitement2> Une étude a montré des concentrations plasmatiques chez des jumeaux proches des concentrations thérapeutiques. Cependant, leur fonction thyroïdienne n'a pas été perturbée. Des études ultérieures ont montré desn concentrations plasmatiques chez les enfants allaités très inférieures aux concentrations thérapeutiques.</allaitement2>
  <allaitement3> Aucun effet indésirable ni modification des paramètres thyroïdiens n'ont été rapportés chez les bébés dont la mère prenait du methimazole ou du carbimazole au cours de l'allaitement, y compris lorsque le traitement est instauré à 20 ou 30 mg par jour pendant 1 mois.</allaitement3>
  <allaitement4> Aucun effet néfaste sur le développement intellectuel n'a été montré.</allaitement4>
  <allaitement5> Une hypothyroïdie transitoire chez la mère due à un excès de methimazole n'entraîne pas de modification dans les paramètres thyroïdiens des enfants allaités.</allaitement5>
  <allaitement6> </allaitement6>
  <allaitement7> </allaitement7>
  <allaitement8> </allaitement8>
  <allaitement9> </allaitement9>
  <recommandationallaitement> Le methimazole est compatible avec l'allaitement. Certains auteurs recommandent de surveiller les taux de T4 et de TSH chez le bébé durant l'allaitement. Cependant, une surveillance clinique semble suffisante en raison de la faible dose à laquelle est exposé le bébé, à moins que la patiente reçoive des doses supérieures à 40 mg par jour.</recommandationallaitement>
 </tableau>
 
 <tableau>
  <molecule> Methyldopa</molecule>
  <ancrem><![CDATA[<h1><a name="Methyldopa">Methyldopa</a></h1>]]></ancrem>
  <indication> Hypertension</indication>
  <ancrei><![CDATA[<a href="./00TxPatho.html#Hypertension">Hypertension artérielle</a>]]></ancrei>
  <grossesse1> Études animales: pas d'effet tératogène observé chez trois espèces.</grossesse1>
  <grossesse2> Pas d'augmentation du taux de malformations majeures ni de patron d'anomalie chez 292 nouveau-nés exposés à la methyldopa au cours du 1er trimestre dans une étude de surveillance.</grossesse2>
  <grossesse3> Pas de toxicité foetale ni maternelle rapportées dans de nombreuses séries de cas qui datent des années 60-70.</grossesse3>
  <grossesse4> Croissance et développement similaires à un groupe témoin chez 98 enfants exposés in utero à la méthyldopa et suivis à l'âge de 7 ans et demi; toutefois, la taille et la circonférence crânienne des garçons de mères traitées avec le méthyldopa étaient plus petites que celles du groupe témoin.</grossesse4>
  <grossesse5> Développements mental et physique normaux à 18 mois chez 46 enfants exposés durant la grossesse pendant 13 jours au troisième trimestre.</grossesse5>
  <grossesse6> Expérience clinique importante: antihypertenseur le plus utilisé pendant la grossesse depuis de nombreuses années.</grossesse6>
  <grossesse7> </grossesse7>
  <grossesse8> </grossesse8>
  <grossesse9> </grossesse9>
  <recommandationgrossesse> La methyldopa est l'agent de permier recours pour le traitement de l'hypertension durant la grossesse. (Par contre, la clonidine est préférée au méthyldopa en cas d'hypertension sévère à cause du long début d'action de la méthyldopa, qui est de 12 à 48 heures...)</recommandationgrossesse>
  <allaitement1> Dix mesures de la methyldopa dans le lait maternel (500 à 2000 mg par jour): dose estimée reçue par l'enfant est de moins de 1 % de la dose maternelle ajustée au poids.</allaitement1>
  <allaitement2> Pas d'effets indésirables notés chez quinze nourrissons exposés à la methyldopa par le lait maternel.</allaitement2>
  <allaitement3> Un cas de gynécomastie et de galactorrhée rapporté chez une fille de deux semaines née à terme dont la mère avait reçu 7 jours de methyldopa 250 mg par voie orale 3 fois par jour. Cependant, il s'agit d'un cas isolé et aucun lien de causalité n'a été raporté.</allaitement3>
  <allaitement4> </allaitement4>
  <allaitement5> </allaitement5>
  <allaitement6> </allaitement6>
  <allaitement7> </allaitement7>
  <allaitement8> </allaitement8>
  <allaitement9> </allaitement9>
  <recommandationallaitement> Compatible avec l'allaitement: premier recours parmi les agents centraux.</recommandationallaitement>
 </tableau>
 
 <tableau>
  <molecule> Metolazone</molecule>
  <ancrem><![CDATA[<h1><a name="Metolazone">Metolazone</a></h1>]]></ancrem>
  <indication> Hypertension</indication>
  <ancrei><![CDATA[<a href="./00TxPatho.html#Hypertension">Hypertension artérielle</a>]]></ancrei>
  <grossesse1> Étude de surveillance rapportant 233 expositions aux thiazidiques durant le premier trimestre: risque d'anomalies congénitales légèrement augmenté avec la chlorthalidone (toutefois toutes les mères avaient des pathologies cardiovasculaires).</grossesse1>
  <grossesse2> Étude de surveillance rapportant 635 expositions au premier trimestre (chlorthalidone (n=20), chlorothiazide (n=48), hydrochlorothiazide (n=567)): pas d'augmentation du taux d'anomalies congénitales ni de patron de malformations identifié.</grossesse2>
  <grossesse3> Quelques cas de thrombocytopénie, d'hypoglycémie, d'hyponatrémie et d'hypokaliémie néonatales ont été rapportés avec les thiazidiques.</grossesse3>
  <grossesse4> Les thiazidiques pourraient être diabétogènes chez la femme enceinte.</grossesse4>
  <grossesse5> </grossesse5>
  <grossesse6> </grossesse6>
  <grossesse7> </grossesse7>
  <grossesse8> </grossesse8>
  <grossesse9> </grossesse9>
  <recommandationgrossesse> Les diurétiques ne sont pas des agents de premier recours pendant la grossesse. La principale crainte associée aux diurétiques en grossesse est une diminution du volume intravasculaire circulant qui pourrait ainsi réduire la perfusion utéro-placentaire. Ce phénomène n'a pas encore été démontré. Les thiazidiques n'améliorent pas le pronostic de la toxémie et peuvent causer une déplétion vasculaire.</recommandationgrossesse>
  <allaitement1> Données pharmacocinétiques: poids moléculaire de 366 Da, temps de demi-vie de 8 à 14 heures.</allaitement1>
  <allaitement2> Aucune donnée sur le passage dans le lait maternel.</allaitement2>
  <allaitement3> </allaitement3>
  <allaitement4> </allaitement4>
  <allaitement5> </allaitement5>
  <allaitement6> </allaitement6>
  <allaitement7> </allaitement7>
  <allaitement8> </allaitement8>
  <allaitement9> </allaitement9>
  <recommandationallaitement> Préférer l'utilisation de l'hydrochlorothiazide si un agent thiazidique doit être utilisé.</recommandationallaitement>
 </tableau>
 
 <tableau>
  <molecule> Metoprolol</molecule>
  <ancrem><![CDATA[<h1><a name="Metoprolol">Metoprolol</a></h1>]]></ancrem>
  <indication> Hypertension</indication>
  <ancrei><![CDATA[<a href="./00TxPatho.html#Hypertension">Hypertension artérielle</a>]]></ancrei>
  <grossesse1> Cardiosélectif sans activité sympathomimétique intrinsèque.</grossesse1>
  <grossesse2> Pas d'effet tératogène observé chez deux espèces.</grossesse2>
  <grossesse3> 52 nouveau-nés exposés durant le premier trimestre dans une étude de surveillance: 5.8 % de malformations majeures (non précisés).</grossesse3>
  <grossesse4> Pas d'effet néfaste noté chez plus de 130 expositions au metoprolol aux deuxième et troisième trimestres dans plusieurs essais cliniques.</grossesse4>
  <grossesse5> </grossesse5>
  <grossesse6> </grossesse6>
  <grossesse7> </grossesse7>
  <grossesse8> </grossesse8>
  <grossesse9> </grossesse9>
  <recommandationgrossesse> Les beta-bloquants ne sont pas associés à des malformations majeures lorsqu'ils sont utilisés au premier trimestre. Les bloquants beta-adrénergiques ont été associés à un retard de croissance intra-utérine lorsqu'ils sont utilisés au deuxième et troisième trimestres. Les avantages et les risques de l'utilisation de ces agents doivent être évalués pour chaque patiente. Les nouveau-nés exposés à un beta-bloquant en fin de grossesse devraient être observés pour des signes de beta-blocage (bradycardie, hypotension, hypoglycémie) pendant 24 à 48 heures après la naissance. Les bénéfices maternels et périnatals bien établis des beta-bloquants en font des agents de deuxième recours après la méthyldopa. Le labétalol demeure le premier recours parmi les beta-bloquants lorsqu'on envisage un beta-bloquant pour l'hypotension. Le propranolol, le metoprolol ou l'atenolol sont généralement envisagés dans les cas d'arythmie. Le propranolol demeure l'agent de premier recours de cette classe pour la prophylaxie des migraines. </recommandationgrossesse>
  <allaitement1> Dose maternelle ajustée pour le poids transférée à l'enfant: 0.5 à 3.6 %</allaitement1>
  <allaitement2> </allaitement2>
  <allaitement3> </allaitement3>
  <allaitement4> </allaitement4>
  <allaitement5> </allaitement5>
  <allaitement6> </allaitement6>
  <allaitement7> </allaitement7>
  <allaitement8> </allaitement8>
  <allaitement9> </allaitement9>
  <recommandationallaitement> Plusieurs beta-bloquants sont compatibles avec l'allaitement. Éviter, si possible, l'atenolol et et l'acebutolol.</recommandationallaitement>
 </tableau>
 
 <tableau>
  <molecule> Metronidazole</molecule>
  <ancrem><![CDATA[<h1><a name="Metronidazole">Metronidazole</a></h1>]]></ancrem>
  <indication> Sinusite, vaginose bactérienne, trichomonase</indication>
  <ancrei><![CDATA[<a href="./00TxPatho.html#Sinusite">sinusite</a>, <a href="./00TxPatho.html#Vaginose">vaginose bactérienne</a>, <a href="./00TxPatho.html#Trichomonase">trichomonase</a> ]]></ancrei>
  <grossesse1> Biodisponibilité vaginale: de 2 à 56 %. Biodisponibilité cutanée: minime. </grossesse1>
  <grossesse2> Mutagène chez la bactérie et carcinogène chez les rongeurs. </grossesse2>
  <grossesse3> Chez l'homme: pas d'effet oncogène démontré, pas d'association à une augmentation des cancers infantiles dans une étude rétrospective. </grossesse3>
  <grossesse4> Pas d'augmentation du risque de malformations majeures dans différentes études rapportant au total plus de 5300 femmes exposées au cours du premier trimestre par voie orale ou topique. </grossesse4>
  <grossesse5> Pas de lien entre une exposition au metronidazole au cours des deuxième et troisième mois et la survenue de malformations congénitales dans une étude cas-témoins. </grossesse5>
  <grossesse6> Association entre une exposition au metronidazole par voie vaginale durant le deuxième ou le troisième mois et un hydrocéphale congénital dans une étude cas-témoins; cependant, la dite association est faiblement significatif et le nombre de cas est limité. </grossesse6>
  <grossesse7> Lien entre une exposition à l'association metronidazole-miconazole par voie intravaginale au cours du deuxième ou troisième mois de la grossesse et la survenue de polysyndactylie; toutefois, exposition concomitante à d'autres médicaments, lien à confirmer.</grossesse7>
  <grossesse8> Une meta-analyse a soulevé la possibilité que l'utilisation du metronidazole au cours du deuxième trimestre au sein d'une population à risque élevé de travail préterme puisse augmenter le risque d'accouchement prématuré.</grossesse8>
  <grossesse9> Expérience clinique de plus de 30 ans avec le metronidazole. </grossesse9>
  <recommandationgrossesse> Le metronidazole peut être utilisé à tous les trimestres de la grossesse. Chez les femmes à haut risque d'accouchement prématuré, la clindamycin par voie orale pourrait être privilégiée pour le traitement de la vaginose bactérienne au deuxième trimestre. </recommandationgrossesse>
  <allaitement1> Biodisponibilité orale: 100 %. Biodisponibilité vaginale: de 2 à 56 %. </allaitement1>
  <allaitement2> Liaison aux protéines plasmatiques: moins de 20 %. Temps de demi-vie: de 6 à 14 heures. Métabolite actif: hydroxymetronidazole. </allaitement2>
  <allaitement3> Passage du médicament dans le lait maternel: 25 % de la dose utilisée en pédiatrie pour les traitements sur plusieurs jours (pourcentage plus élevé chez les très grands prématurés); 45 % de la dose utilisée en pédiatrie à la suite d'une dose unique de 2 g (le pourcentage diminue si on arrête l'allaitement pendant 12 heures).  </allaitement3>
  <allaitement4> Une étude contrôlée comparative n'a pas démontré de différence significative entre les enfants allaités dont les mères prenaient le metronidazole seul, celles traitées avec metronidazole et ampicillin ou erythromycin, celles traitées avec ampicillin seul ou celles traitées avec aucun médicament en ce qui a trait aux effets indésirables. </allaitement4>
  <allaitement5> </allaitement5>
  <allaitement6> </allaitement6>
  <allaitement7> </allaitement7>
  <allaitement8> </allaitement8>
  <allaitement9> </allaitement9>
  <recommandationallaitement> Le metronidazole est un médicament utilisé en néonatologie et en pédiatrie. L'arrêt temporaire (12 heures) de l'allaitement est recommandé seulement avec une dose unique de 2 g de metronidazole. Cette recommandation est particulièrement importante chez les prématurés et chez les nouveau-nés chez qui le temps de demi-vie du metronidazole est augmenté. L'arrêt du traitement n'est pas nécessaire avec les doses sur plusieurs jours (500 mg tris fois par jour pour 7 jours, par exemple). </recommandationallaitement>
 </tableau>
 
 <tableau>
  <molecule> Micardis (telmisartan)</molecule>
  <ancrem><![CDATA[<h1><a href="./Rx20T.html#Telmisartan">Micardis (telmisartan)</a></h1>]]></ancrem>
  <indication> </indication>
  <ancrei> </ancrei>
  <grossesse1> </grossesse1>
  <grossesse2> </grossesse2>
  <grossesse3> </grossesse3>
  <grossesse4> </grossesse4>
  <grossesse5> </grossesse5>
  <grossesse6> </grossesse6>
  <grossesse7> </grossesse7>
  <grossesse8> </grossesse8>
  <grossesse9> </grossesse9>
  <recommandationgrossesse> </recommandationgrossesse>
  <allaitement1> </allaitement1>
  <allaitement2> </allaitement2>
  <allaitement3> </allaitement3>
  <allaitement4> </allaitement4>
  <allaitement5> </allaitement5>
  <allaitement6> </allaitement6>
  <allaitement7> </allaitement7>
  <allaitement8> </allaitement8>
  <allaitement9> </allaitement9>
  <recommandationallaitement> </recommandationallaitement>
  </tableau>
 
 <tableau>
  <molecule> Midamor (amiloride)</molecule>
  <ancrem><![CDATA[<h1><a href="./Rx01A.html#Amiloride">Midamor (amiloride)</a></h1>]]></ancrem>
  <indication> </indication>
  <ancrei> </ancrei>
  <grossesse1> </grossesse1>
  <grossesse2> </grossesse2>
  <grossesse3> </grossesse3>
  <grossesse4> </grossesse4>
  <grossesse5> </grossesse5>
  <grossesse6> </grossesse6>
  <grossesse7> </grossesse7>
  <grossesse8> </grossesse8>
  <grossesse9> </grossesse9>
  <recommandationgrossesse> </recommandationgrossesse>
  <allaitement1> </allaitement1>
  <allaitement2> </allaitement2>
  <allaitement3> </allaitement3>
  <allaitement4> </allaitement4>
  <allaitement5> </allaitement5>
  <allaitement6> </allaitement6>
  <allaitement7> </allaitement7>
  <allaitement8> </allaitement8>
  <allaitement9> </allaitement9>
  <recommandationallaitement> </recommandationallaitement>
  </tableau>
 
 <tableau>
  <molecule> Minocin (minocycline)</molecule>
  <ancrem><![CDATA[<h1><a href="./Rx13M.html#Minocycline">Minocin (minocycline)</a></h1>]]></ancrem>
  <indication> </indication>
  <ancrei> </ancrei>
  <grossesse1> </grossesse1>
  <grossesse2> </grossesse2>
  <grossesse3> </grossesse3>
  <grossesse4> </grossesse4>
  <grossesse5> </grossesse5>
  <grossesse6> </grossesse6>
  <grossesse7> </grossesse7>
  <grossesse8> </grossesse8>
  <grossesse9> </grossesse9>
  <recommandationgrossesse> </recommandationgrossesse>
  <allaitement1> </allaitement1>
  <allaitement2> </allaitement2>
  <allaitement3> </allaitement3>
  <allaitement4> </allaitement4>
  <allaitement5> </allaitement5>
  <allaitement6> </allaitement6>
  <allaitement7> </allaitement7>
  <allaitement8> </allaitement8>
  <allaitement9> </allaitement9>
  <recommandationallaitement> </recommandationallaitement>
 </tableau>
 
 <tableau>
  <molecule> Minocycline</molecule>
  <ancrem><![CDATA[<h1><a name="Minocycline">Minocycline</a></h1>]]></ancrem>
  <indication> Exacerbation pulmonaire en fibrose kystique</indication>
  <ancrei><![CDATA[<a href="./00TxPatho.html#FibroseKystiqueGramNegatif"> Exacerbation pulmonaire en fibrose kystique: surinfection à bactéries Gram négatif</a> ]]></ancrei>
  <grossesse1> Pas d'augmentation du taux de malformations majeures notée dans des études de surveillance montrant de nombreux cas de nouveau-nés exposés à des tetracyclines au premier trimestre: plus de 1000 à la tetracycline, près de 1800 à la doxycycline, près de 200 à la minocycline. </grossesse1>
  <grossesse2> </grossesse2>
  <grossesse3> Décoloration permanente jaune-brun des dents rapportée après une exposition in utero. Formation d'un complexe des tetracyclines avec le calcium orthophosphate et ensuite incorporation aux os et dents en cours de calcification. Période à risque de décoloration des dents par les tetracyclines: à partir de 16 semaines de gestion.</grossesse3>
  <grossesse4> Réduction transitoire de la croissance des enfants nés prématurément et exposés aux tetracyclines après leur naissance rapportée dans une étude. Croissance et développement normaux des nouveau-nés exposés pendant la grossesse dans les cas rapportés.</grossesse4>
  <grossesse5> </grossesse5>
  <grossesse6> </grossesse6>
  <grossesse7> </grossesse7>
  <grossesse8> </grossesse8>
  <grossesse9> </grossesse9>
  <recommandationgrossesse> Les tetracyclines sont à éviter durant la grossesse, en particulier à partir de 16 semaines de grossesse. Cependant, une exposition à une tetracycline au premier trimestre ne requiert pas de suivi obstétrical particulier.</recommandationgrossesse>
  <allaitement1> Biodisponibilité orale: 90 %.</allaitement1>
  <allaitement2> Liaison aux protéines plasmatiques: de 76 %.</allaitement2>
  <allaitement3> Temps de demi-vie: de 11 à 22 h.</allaitement3>
  <allaitement4> Les tetracyclines se lient fortement au calcium et aux protéines de lait, ce qui pourrait diminuer l'absorption par l'enfant.</allaitement4>
  <allaitement5> </allaitement5>
  <allaitement6> 2 cas de coloration du lait en noir après la prise de 100 mg 2 fois par jour depuis 4 ans et 150 mg 1 fois par jour.</allaitement6>
  <allaitement7> </allaitement7>
  <allaitement8> </allaitement8>
  <allaitement9> </allaitement9>
  <recommandationallaitement> Si une tetracycline est le traitement de premier recours, l'utilisation à court terme (moins de 3 semaines) des tetracyclines n'est pas contre-indiquée. Toutefois, l'utilisation à long terme (le traitement de l'acné, par exemple) n'est pas recommandé afin d'éviter la coloration permanente des dents, même si ceci n'a pas été rapporté suite à une exposition parble lait maternel. </recommandationallaitement>
 </tableau>
 
 <tableau>
  <molecule> Mirapex (pramipexole)</molecule>
  <ancrem><![CDATA[<h1><a href="./Rx16P.html">Mirapex (pramipexole)</a></h1>]]></ancrem>
  <indication> </indication>
  <ancrei> </ancrei>
  <grossesse1> </grossesse1>
  <grossesse2> </grossesse2>
  <grossesse3> </grossesse3>
  <grossesse4> </grossesse4>
  <grossesse5> </grossesse5>
  <grossesse6> </grossesse6>
  <grossesse7> </grossesse7>
  <grossesse8> </grossesse8>
  <grossesse9> </grossesse9>
  <recommandationgrossesse> </recommandationgrossesse>
  <allaitement1> </allaitement1>
  <allaitement2> </allaitement2>
  <allaitement3> </allaitement3>
  <allaitement4> </allaitement4>
  <allaitement5> </allaitement5>
  <allaitement6> </allaitement6>
  <allaitement7> </allaitement7>
  <allaitement8> </allaitement8>
  <allaitement9> </allaitement9>
  <recommandationallaitement> </recommandationallaitement>
  </tableau>
 
 <tableau>
  <molecule> Monitan (acebutolol)</molecule>
  <ancrem><![CDATA[<h1><a href="./Rx01A.html#Acebutolol">Monitan (acebutolol)</a></h1>]]></ancrem>
  <indication> </indication>
  <ancrei> </ancrei>
  <grossesse1> </grossesse1>
  <grossesse2> </grossesse2>
  <grossesse3> </grossesse3>
  <grossesse4> </grossesse4>
  <grossesse5> </grossesse5>
  <grossesse6> </grossesse6>
  <grossesse7> </grossesse7>
  <grossesse8> </grossesse8>
  <grossesse9> </grossesse9>
  <recommandationgrossesse> </recommandationgrossesse>
  <allaitement1> </allaitement1>
  <allaitement2> </allaitement2>
  <allaitement3> </allaitement3>
  <allaitement4> </allaitement4>
  <allaitement5> </allaitement5>
  <allaitement6> </allaitement6>
  <allaitement7> </allaitement7>
  <allaitement8> </allaitement8>
  <allaitement9> </allaitement9>
  <recommandationallaitement> </recommandationallaitement>
  </tableau>a
 
 <tableau>
  <molecule> Monocor (bisoprolol)</molecule>
  <ancrem><![CDATA[<h1><a href="./Rx02B.html#Bisoprolol">Monocor (bisoprolol)</a></h1>]]></ancrem>
  <indication> </indication>
  <ancrei> </ancrei>
  <grossesse1> </grossesse1>
  <grossesse2> </grossesse2>
  <grossesse3> </grossesse3>
  <grossesse4> </grossesse4>
  <grossesse5> </grossesse5>
  <grossesse6> </grossesse6>
  <grossesse7> </grossesse7>
  <grossesse8> </grossesse8>
  <grossesse9> </grossesse9>
  <recommandationgrossesse> </recommandationgrossesse>
  <allaitement1> </allaitement1>
  <allaitement2> </allaitement2>
  <allaitement3> </allaitement3>
  <allaitement4> </allaitement4>
  <allaitement5> </allaitement5>
  <allaitement6> </allaitement6>
  <allaitement7> </allaitement7>
  <allaitement8> </allaitement8>
  <allaitement9> </allaitement9>
  <recommandationallaitement> </recommandationallaitement>
  </tableau>
 
 <tableau>
  <molecule> Monopril (fosinopril)</molecule>
  <ancrem><![CDATA[<h1><a href="./Rx06F.html#Fosinopril">Monopril (fosinopril)</a></h1>]]></ancrem>
  <indication> </indication>
  <ancrei> </ancrei>
  <grossesse1> </grossesse1>
  <grossesse2> </grossesse2>
  <grossesse3> </grossesse3>
  <grossesse4> </grossesse4>
  <grossesse5> </grossesse5>
  <grossesse6> </grossesse6>
  <grossesse7> </grossesse7>
  <grossesse8> </grossesse8>
  <grossesse9> </grossesse9>
  <recommandationgrossesse> </recommandationgrossesse>
  <allaitement1> </allaitement1>
  <allaitement2> </allaitement2>
  <allaitement3> </allaitement3>
  <allaitement4> </allaitement4>
  <allaitement5> </allaitement5>
  <allaitement6> </allaitement6>
  <allaitement7> </allaitement7>
  <allaitement8> </allaitement8>
  <allaitement9> </allaitement9>
  <recommandationallaitement> </recommandationallaitement>
  </tableau>

 <tableau>
  <molecule> Monurol (fosfomycin)</molecule>
  <ancrem><![CDATA[<h1><a href="./Rx06F.html#Fosfomycin">Monurol (fosfomycin)</a></h1>]]></ancrem>
  <indication> </indication>
  <ancrei> </ancrei>
  <grossesse1> </grossesse1>
  <grossesse2> </grossesse2>
  <grossesse3> </grossesse3>
  <grossesse4> </grossesse4>
  <grossesse5> </grossesse5>
  <grossesse6> </grossesse6>
  <grossesse7> </grossesse7>
  <grossesse8> </grossesse8>
  <grossesse9> </grossesse9>
  <recommandationgrossesse> </recommandationgrossesse>
  <allaitement1> </allaitement1>
  <allaitement2> </allaitement2>
  <allaitement3> </allaitement3>
  <allaitement4> </allaitement4>
  <allaitement5> </allaitement5>
  <allaitement6> </allaitement6>
  <allaitement7> </allaitement7>
  <allaitement8> </allaitement8>
  <allaitement9> </allaitement9>
  <recommandationallaitement> </recommandationallaitement>
  </tableau>

 <tableau>
  <molecule> Morphine</molecule>
  <ancrem><![CDATA[<h1><a name="Morphine">Morphine</a></h1>]]></ancrem>
  <indication> Syndrome des jambes sans repos</indication>
  <ancrei> Syndrome des jambes sans repos </ancrei>
  <grossesse1> Opiacés non associés à un risque accru de malformations majeures dans la plupart des études (70 expositions au premier trimestre à la morphine).</grossesse1> 
  <grossesse2> </grossesse2>
  <grossesse3> Opiacés associés à un risque de syndrome de sevrage chez les bébés à la naissance. Symptômes de sevrage (perturbation du système nerveux central [par exemple, tremblements, température instable, pleurs et sursauts spontanés] et du système gastro-intestinal [par exemple, difficulté à s'alimenter, vomissements] pris en charge par des mesures allant d'un simple emmaillotement à l'administration d'un traitement pharmacologique de courte durée pour les cas plus graves (par exemple, faibles doses de morphine).</grossesse3>
  <grossesse4> </grossesse4>
  <grossesse5> </grossesse5>
  <grossesse6> </grossesse6>
  <grossesse7> </grossesse7>
  <grossesse8> </grossesse8>
  <grossesse9> </grossesse9>
  <recommandationgrossesse> Un traitement par un opiacé est possible au cours de la grossesse. La codeine est à privilégier au premier trimestre, étant plus documentée chez la femme enceinte. D'autres opiacés pourraient être utilisés selon le jugement clinique; l'utilisation d'un opiacé ayant une structure similaire à celle de la codeine pourrait alors être privilégiée. Lors d'une utilisation répétée en fin de grossesse, suivi plus étroit nécessaire chez le nouveau-né dans les premiers jours de vie.</recommandationgrossesse>
  <allaitement1> </allaitement1>
  <allaitement2> </allaitement2>
  <allaitement3> </allaitement3>
  <allaitement4> </allaitement4>
  <allaitement5> </allaitement5>
  <allaitement6> </allaitement6>
  <allaitement7> </allaitement7>
  <allaitement8> </allaitement8>
  <allaitement9> </allaitement9>
  <recommandationallaitement> </recommandationallaitement>
 </tableau>

 <tableau>
  <molecule> Moxifloxacin</molecule>
  <ancrem><![CDATA[<h1><a name="Moxifloxacin">Moxifloxacin</a></h1>]]></ancrem>
  <indication> Pneumonie acquise en communauté</indication>
  <ancrei><![CDATA[<a href="./00TxPatho.html#PneumonieMilieuAmbulatoire">pneumonie acquise en communauté: milieu ambulatoire</a>]]></ancrei>
  <grossesse1> </grossesse1>
  <grossesse2> Risque théorique de foetotoxicité selon les études animales effectuées chez des chiots et des rats immatures qui ont présenté des arthropathies suite à la prise de fluoroquinolones. Pas d'évidence d'augmentation de l'incidence d'arthralgies chez les enfants ayant reçu des fluoroquinolones. Aucun cas d'arthropathies chez les enfants exposés in utero à des fluoroquinolones n'a été retrouvé jusqu'à présent. Développement musculo-squelettique normal chez un groupe de 173 enfants exposés durant la grossesse. </grossesse2>
  <grossesse3> Plus de 1000 cas d'exposition aux fluoroquinolones au premier trimestre chez la femme enceinte dans différentes études: pas d'augmentation du taux de malformations majeures mise en évidence ni de patron d'anomalie décrit. Ciprofloxacin et norfloxacin principalement étudiées, quelques données avec ofloxacin. </grossesse3>
  <grossesse4> Aucune donnée retrouvée chez la femme enceinte avec les autres fluoroquinolones. </grossesse4>
  <grossesse5> </grossesse5>
  <grossesse6> </grossesse6>
  <grossesse7> </grossesse7>
  <grossesse8> </grossesse8>
  <grossesse9> </grossesse9>
  <recommandationgrossesse> Non recommandé. Il faut réserver l'utilisation des fluoroquinolones au traitement d'infections résistantes ou compliquées et privilégier la ciprofloxacin et la norfloxacin si possible parce que ce sont les mieux documentées. Par contre, une exposition aux fluoroquinolones au premier trimestre ne requiert pas de suivi obstétrical particulier. </recommandationgrossesse>
  <allaitement1> Biodisponibilité orale: 90 %.</allaitement1>
  <allaitement2> Liaison aux protéines plasmatiques: de 30 à 50 %.</allaitement2>
  <allaitement3> Temps de demi-vie: de 9 à 16 h.</allaitement3>
  <allaitement4> Passage du médicament dans le lait maternel: 6.1 % de la dose utilisée en pédiatrie.</allaitement4>
  <allaitement5> Aucun effet indésirable à la suite d'une exposition par le lait maternel n'a été retracé dans la littérature médicale. </allaitement5>
  <allaitement6> </allaitement6>
  <allaitement7> </allaitement7>
  <allaitement8> </allaitement8>
  <allaitement9> </allaitement9>
  <recommandationallaitement> Il faut réserver l'utilisation des fluoroquinolones au traitement d'infections résistantes ou compliquées. L'exposition à travers le lait maternel est très faible et l'allaitement ne comporte pas de risques pour le nourrisson durant la prise de fluoroquinolones. La ciprofloxacin et l'ofloxacin sont les mieux documentées. </recommandationallaitement>
 </tableau>

</livre>