<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<livre>
 
 <tableau>
  <molecule> Nadolol</molecule>
  <ancrem><![CDATA[<a name="Nadolol">Nadolol</a>]]></ancrem>
  <indication> Hypertension</indication>
  <ancrei><![CDATA[<a href="./00TxPatho.html#Hypertension">Hypertension artérielle</a>]]></ancrei>
  <grossesse1> Non cardiosélectif sans activité sympathomimétique intrinsèque.</grossesse1>
  <grossesse2> Pas d'effet tératogène observé chez trois espèces animales.</grossesse2>
  <grossesse3> Pas d'augmentation du taux de malformations majeures dans une étude de surveillance rapportant 71 nouveau-nés exposés durant le premier trimestre de la grossesse.</grossesse3>
  <grossesse4> </grossesse4>
  <grossesse5> </grossesse5>
  <grossesse6> </grossesse6>
  <grossesse7> </grossesse7>
  <grossesse8> </grossesse8>
  <grossesse9> </grossesse9>
  <recommandationgrossesse> Les beta-bloquants ne sont pas associés à des malformations majeures lorsqu'ils sont utilisés au premier trimestre. Les bloquants beta-adrénergiques ont été associés à un retard de croissance intra-utérine lorsqu'ils sont utilisés au deuxième et troisième trimestres. Les avantages et les risques de l'utilisation de ces agents doivent être évalués pour chaque patiente. Les nouveau-nés exposés à un beta-bloquant en fin de grossesse devraient être observés pour des signes de beta-blocage (bradycardie, hypotension, hypoglycémie) pendant 24 à 48 heures après la naissance. Les bénéfices maternels et périnatals bien établis des beta-bloquants en font des agents de deuxième recours après la méthyldopa. Le labétalol demeure le premier recours parmi les beta-bloquants lorsqu'on envisage un beta-bloquant pour l'hypotension. Le propranolol, le metoprolol ou l'atenolol sont généralement envisagés dans les cas d'arythmie. Le propranolol demeure l'agent de premier recours de cette classe pour la prophylaxie des migraines. </recommandationgrossesse>
  <allaitement1> </allaitement1>
  <allaitement2> </allaitement2>
  <allaitement3> </allaitement3>
  <allaitement4> </allaitement4>
  <allaitement5> </allaitement5>
  <allaitement6> </allaitement6>
  <allaitement7> </allaitement7>
  <allaitement8> </allaitement8>
  <allaitement9> </allaitement9>
  <recommandationallaitement> </recommandationallaitement>
 </tableau>
 
 <tableau>
  <molecule> Naphazoline</molecule>
  <ancrem><![CDATA[<a name="Naphazoline">Naphazoline</a>]]></ancrem>
  <indication> Rhume et grippe: congestion nasale</indication>
  <ancrei><![CDATA[<a href="./00TxPatho.html#CongestionNasale">Rhume et grippe: congestion nasale</a>]]></ancrei>
  <grossesse1> Une malformation majeure notée parmi 20 nouveau-nés exposés au premier trimestre.</grossesse1>
  <grossesse2> Un cas de toxicité néonatale (hypertension pulmonaire et ischémie au membre inférieur) rapporté après usage prolongé de naphazoline à doses élevées pendant la grossesse.</grossesse2>
  <grossesse3> </grossesse3>
  <grossesse4> </grossesse4>
  <grossesse5> </grossesse5>
  <grossesse6> </grossesse6>
  <grossesse7> </grossesse7>
  <grossesse8> </grossesse8>
  <grossesse9> </grossesse9>
  <recommandationgrossesse> Utilisée aux doses recommandées, la naphazoline comporte probablement pey de risques durant la grossesse.</recommandationgrossesse>
  <allaitement1> Transfert inconnu dans le lait maternel.</allaitement1>
  <allaitement2> </allaitement2>
  <allaitement3> </allaitement3>
  <allaitement4> </allaitement4>
  <allaitement5> </allaitement5>
  <allaitement6> </allaitement6>
  <allaitement7> </allaitement7>
  <allaitement8> </allaitement8>
  <allaitement9> </allaitement9>
  <recommandationallaitement> Étant donné les concentrations sanguines très faibles, l'utilisation de ces agents ne pose pas de risques pour le nourrisson.</recommandationallaitement>
 </tableau>
 
 <tableau>
  <molecule> Nateglinide</molecule>
  <ancrem><![CDATA[<a name="Nateglinide"></a>Nateglinide]]></ancrem>
  <indication> Diabète gestationnel</indication>
  <ancrei><![CDATA[<a href="./00TxPatho.html#Diabete">Diabète gestationnel</a>]]></ancrei>
  <grossesse1> Pas d'effet tératogène chez le rat.</grossesse1>
  <grossesse2> Passage placentaire chez le rat.</grossesse2>
  <grossesse3> En fin de gestation chez le rat, une diminution du poids de la progéniture a été observée à des doses supérieures à la dose humaine recommandée.</grossesse3>
  <grossesse4> Chez le lapin, on a noté une incidence accrue d'agénésie vésiculaire ou de vésicule biliaire de petite taille à une dose toxique chez la mère.</grossesse4>
  <grossesse5> Un seul cas rapporté d'une femme traitée pendant les 24 premières semaines de sa grossesse par pravastatin, metformin et nateglinide, puis par insuline au diagnostic de la grossesse. Naissance d'un bébé en santé.</grossesse5>
  <grossesse6> </grossesse6>
  <grossesse7> </grossesse7>
  <grossesse8> </grossesse8>
  <grossesse9> </grossesse9>
  <recommandationgrossesse> Non recommandé pendant la grossesse en raison du manque de données humaines.</recommandationgrossesse>
  <allaitement1> Liaison protéique: 97 à 99 %.</allaitement1>
  <allaitement2> Absorption orale: 75 %.</allaitement2>
  <allaitement3> Temps de demi-vie: 1.25 à 3 h.</allaitement3>
  <allaitement4> Aucune information rapportée concernant l'utilisation de nateglinide ou de repaglinide pendant l'alaitement.</allaitement4>
  <allaitement5> </allaitement5>
  <allaitement6> </allaitement6>
  <allaitement7> </allaitement7>
  <allaitement8> </allaitement8>
  <allaitement9> </allaitement9>
  <recommandationallaitement> Les metiglinides ne sont pas recommandés pendant l'allaitement.</recommandationallaitement>
 </tableau>
 
 <tableau>
  <molecule> Neurontin (gabapentin)</molecule>
  <ancrem><![CDATA[<a href="./Rx07G.html#Gabapentin">Neurontin (gabapentin)</a>]]></ancrem>
  <indication> </indication>
  <ancrei> </ancrei>
  <grossesse1> </grossesse1>
  <grossesse2> </grossesse2>
  <grossesse3> </grossesse3>
  <grossesse4> </grossesse4>
  <grossesse5> </grossesse5>
  <grossesse6> </grossesse6>
  <grossesse7> </grossesse7>
  <grossesse8> </grossesse8>
  <grossesse9> </grossesse9>
  <recommandationgrossesse> </recommandationgrossesse>
  <allaitement1> </allaitement1>
  <allaitement2> </allaitement2>
  <allaitement3> </allaitement3>
  <allaitement4> </allaitement4>
  <allaitement5> </allaitement5>
  <allaitement6> </allaitement6>
  <allaitement7> </allaitement7>
  <allaitement8> </allaitement8>
  <allaitement9> </allaitement9>
  <recommandationallaitement> </recommandationallaitement>
  </tableau>
 
 <tableau>
  <molecule> Nifedipine</molecule>
  <ancrem><![CDATA[<a name="Nifedipine">Nifedipine</a>]]></ancrem>
  <indication> Hypertension</indication>
  <ancrei><![CDATA[<a href="./00TxPatho.html#Hypertension">Hypertension artérielle</a>]]></ancrei>
  <grossesse1> Anomalies digitales chez deux espèces animales et autres anomalies diverses (malformations squelettiques, fentes palatines) chez trois espèces animales à doses similaires ou supérieures à celles utilisées chez l'humain.</grossesse1>
  <grossesse2> Quatre observations cliniques isolées de malformations des membres ou des doigts rapportés chez l'humain; lien de causalité inconnu.</grossesse2>
  <grossesse3> Deux malformations majeures notées chez 37 nouveau-nés exposés au premier trimestre dans une étude de surveillance. </grossesse3>
  <grossesse4> Une étude de cohorte comptant 78 femmes enceintes traitées avec un bloqueur des canaux calciques pendant le premier trimestre, la majorité avec la nifedipine (44 %) ou le verapamil (41 %), et les autres avec du diltiazem, de la nimodipine ou de.la felodipine: pas d'augmentation du taux de malformations majeures par rapport au groupe témoin. Le taux de prématurité et le poids à la naissance étaient plus faibles dans le groupe traité avec les bloqueurs de canaux calciques. </grossesse4>
  <grossesse5> La nifedipine est également utilisée comme tocolytique avec une efficacité similaire à d'autres agents et un meilleur profil d'effets indésirables.</grossesse5>
  <grossesse6> Un suivi jusqu'à l'âge de 9 à 12 ans d'enfants de mères tocolysées avec la ritodrine et la nifedipine a démontré qu'il n'y avait pas de différence dans le développement moteur. Les enfants exposés à la nifedipine avaient un développement psychologique légèrement meilleur. Anomalies digitales et autres anomalies diverses (malformations squelettiques, fentes palatines) chez trois espèces animales à doses similaires ou supérieures à celles utilisées chez l'humain.</grossesse6>
  <grossesse7> </grossesse7>
  <grossesse8> </grossesse8>
  <grossesse9> </grossesse9>
  <recommandationgrossesse> Étant donné les informations limitées, il est préférable d'éviter les bloqueurs de canaux calciques durant le premier trimestre, l'embryogenèse étant un processus dépendant du calcium. Pour le traitement de l'hypertension chronique, il est préférable d'utiliser la methyldopa en premier recours au premier trimestre. Après le premier trimestre, la nifedipine demeure l'agent de premier recours parmi les bloquants du canal calcique pour le traitement de l'hypertension.</recommandationgrossesse>
  <allaitement1> Passage du médicament dans le lait maternel: dose reçue par l'enfant estimée à moins de 1 % de la dose pédiatrique; aucun effet indésirable rapporté chez les nourrissons.</allaitement1>
  <allaitement2> </allaitement2>
  <allaitement3> </allaitement3>
  <allaitement4> </allaitement4>
  <allaitement5> </allaitement5>
  <allaitement6> </allaitement6>
  <allaitement7> </allaitement7>
  <allaitement8> </allaitement8>
  <allaitement9> </allaitement9>
  <recommandationallaitement> Compatible avec l'allaitement.</recommandationallaitement>
 </tableau>

 <tableau>
  <molecule> Nitrofurantoin</molecule>
  <ancrem><![CDATA[<a name="Nitrofurantoin">Nitrofurantoin</a>]]></ancrem>
  <indication> Bactériurie asymptomatique, cystite aiguë, prophylaxie: traitement suppressif de l'infection urinaire, prophylaxie post-coïtale</indication>
  <ancrei><![CDATA[<a href="./00TxPatho.html#Bacteriurie">Bactériurie asymptomatique</a>, <a href="./00TxPatho.html#CystiteAigue">cystite aiguë</a>, <a href="./00TxPatho.html#ProphylaxieTxSuppressif">prophylaxie: traitement suppressif de l'infection urinaire</a>, <a href="./00TxPatho.html#ProphylaxiePostCoitale">prophylaxie post-coïtale</a> ]]></ancrei>
  <grossesse1> Pas d'augmentation du taux de malformations majeures chez plus de 1400 femmes exposées à la nitrofurantoin au premier trimestre dans 2 études de surveillance, une étude rétrospective et une méta-analyse.</grossesse1>
  <grossesse2> Pas d'association à des malformations congénitales dans une étude cas-témoins.</grossesse2>
  <grossesse3> Lien entre une exposition en début de grossesse à la nitrfurantoin et une augmentation du risque de malformations cardiovasculaires chez le bébé dans une étude cas-témoins. Nécessité d'avoir d'autres études pour affirmer l'existence de ce risque.</grossesse3>
  <grossesse4> Au moins 10 cas d'anémie hémolytique rapportés chez des bébés après exposition en fin de grossesse. Dans 8 cas sur 10, aucun dosage de glucose-6, phosphodéshydrogénase (G6PD) documenté ni chez la mère ni chez le nouveau-né. Pas de déficience en G6PD ni chez les bébés ni leurs mères dans 2 autres cas.</grossesse4>
  <grossesse5> Mort foetale in utero à la suite d'une hémorragie rétro-placentaire, après survenue chez la mère déficiente en G6PD d'une anémie hémolytique sévère lors d'un traitement par nitrofurantoin.</grossesse5>
  <grossesse6> </grossesse6>
  <grossesse7> </grossesse7>
  <grossesse8> </grossesse8>
  <grossesse9> </grossesse9>
  <recommandationgrossesse> La nitrofurantoin peut être utilisée à tous les trimestres. Il faut cependant éviter l'utilisation de la nitrofurantoin chez les femmes provenant d'une région où la déficience en G6PD est prévalente (Afrique, Moyen Orient, Asie du Sud-Est, et Grèce) et en cas d'accouchement imminent.</recommandationgrossesse>
  <allaitement1> Biodisponibilité orale: 94 %.</allaitement1>
  <allaitement2> Temps de demi-vie: 20 min à 1 h.</allaitement2>
  <allaitement3> Liaison aux protéines plasmatiques: 90 %.</allaitement3>
  <allaitement4> Passage du médicament dans le lait maternel: 9.6 % de la dose utilisée en pédiatrie.</allaitement4>
  <allaitement5> 2 cas de diarrhée et 1 cas de diminution de production lactée rapportés par les mères dans une étude de suivi téléphonique parmi 6 bébés exposés à la nitrfurantoin à travers le lait; pas de consultation médicale nécessaire.</allaitement5>
  <allaitement6> </allaitement6>
  <allaitement7> </allaitement7>
  <allaitement8> </allaitement8>
  <allaitement9> </allaitement9>
  <recommandationallaitement> La nitrofurantoin est compatible avec l'allaitement. Certains auteurs recommandent d'éviter ce médicament chez les mères allaitant des enfants possiblement déficients en G6PD (Afrique, Moyen Orient, Asie du Sud-Est, et Grèce) ou les enfants de moins de 1 an souffrant d'hyperbilirubinémie et à risque de déficience en G6PD.</recommandationallaitement>
 </tableau>

 <tableau>
  <molecule> Norfloxacin</molecule>
  <ancrem><![CDATA[<a name="Norfloxacin">Norfloxacin</a>]]></ancrem>
  <indication> Prophylaxie: traitement suppressif de l'infection urinaire, prophylaxie post-coïtale</indication>
  <ancrei><![CDATA[<a href="./00TxPatho.html#ProphylaxieTxSuppressif">prophylaxie: traitement suppressif de l'infection urinaire </a>, <a href="./00TxPatho.html#ProphylaxiePostCoitale">prophylaxie post-coïtale</a> ]]></ancrei>
  <grossesse1> Pas d'effet tératogène mis en évidence chez 2 ou 3 espèces animales. </grossesse1>
  <grossesse2> Risque théorique de foetotoxicité selon les études animales effectuées chez des chiots et des rats immatures qui ont présenté des arthropathies suite à la prise de fluoroquinolones. Pas d'évidence d'augmentation de l'incidence d'arthralgies chez les enfants ayant reçu des fluoroquinolones. Aucun cas d'arthropathies chez les enfants exposés in utero à des fluoroquinolones n'a été retrouvé jusqu'à présent. Développement musculo-squelettique normal chez un groupe de 173 enfants exposés durant la grossesse. </grossesse2>
  <grossesse3> Plus de 1000 cas d'exposition aux fluoroquinolones au premier trimestre chez la femme enceinte dans différentes études: pas d'augmentation du taux de malformations majeures mise en évidence ni de patron d'anomalie décrit. Ciprofloxacin et norfloxacin principalement étudiées, quelques données avec ofloxacin. </grossesse3>
  <grossesse4> Aucune donnée retrouvée chez la femme enceinte avec les autres fluoroquinolones. </grossesse4>
  <grossesse5> </grossesse5>
  <grossesse6> </grossesse6>
  <grossesse7> </grossesse7>
  <grossesse8> </grossesse8>
  <grossesse9> </grossesse9>
  <recommandationgrossesse> Il faut réserver l'utilisation des fluoroquinolones au traitement d'infections résistantes ou compliquées et privilégier la ciprofloxacin et la norfloxacin si possible parce que ce sont les mieux documentées. Par contre, une exposition aux fluoroquinolones au premier trimestre ne requiert pas de suivi obstétrical particulier. </recommandationgrossesse>
  <allaitement1> Biodisponibilité orale: 30 à 40%.</allaitement1>
  <allaitement2> Liaison aux protéines plasmatiques: 10 à 15 %.</allaitement2>
  <allaitement3> Temps de demi-vie: 3 à 4 h.</allaitement3>
  <allaitement4> Passage du médicament dans le lait maternel: concentrations indétectables.</allaitement4>
  <allaitement5> Aucun effet indésirable à la suite d'une exposition par le lait maternel n'a été retracé dans la littérature médicale. </allaitement5>
  <allaitement6> </allaitement6>
  <allaitement7> </allaitement7>
  <allaitement8> </allaitement8>
  <allaitement9> </allaitement9>
  <recommandationallaitement> Il faut réserver l'utilisation des fluoroquinolones au traitement d'infections résistantes ou compliquées. L'exposition à travers le lait maternel est très faible et l'allaitement ne comporte pas de risques pour le nourrisson durant la prise de fluoroquinolones. La ciprofloxacin et l'ofloxacin sont les mieux documentées. </recommandationallaitement>
 </tableau>

 <tableau>
  <molecule> Norvasc (amlodipine)</molecule>
  <ancrem><![CDATA[<a href="./Rx01A.html#Amlodipine">Norvasc (amlodipine)</a>]]></ancrem>
  <indication> </indication>
  <ancrei> </ancrei>
  <grossesse1> </grossesse1>
  <grossesse2> </grossesse2>
  <grossesse3> </grossesse3>
  <grossesse4> </grossesse4>
  <grossesse5> </grossesse5>
  <grossesse6> </grossesse6>
  <grossesse7> </grossesse7>
  <grossesse8> </grossesse8>
  <grossesse9> </grossesse9>
  <recommandationgrossesse> </recommandationgrossesse>
  <allaitement1> </allaitement1>
  <allaitement2> </allaitement2>
  <allaitement3> </allaitement3>
  <allaitement4> </allaitement4>
  <allaitement5> </allaitement5>
  <allaitement6> </allaitement6>
  <allaitement7> </allaitement7>
  <allaitement8> </allaitement8>
  <allaitement9> </allaitement9>
  <recommandationallaitement> </recommandationallaitement>
  </tableau>
 
 <tableau>
  <molecule> Novolin Toronto ou NPH [insuline humaine (régulière, NPH, lente, ultralente)]</molecule>
  <ancrem><![CDATA[<a href="./Rx09I.html#InsulineHumaine">Novolin Toronto ou NPH [insuline humaine (régulière, NPH, lente, ultralente)]</a>]]></ancrem>
  <indication> </indication>
  <ancrei> </ancrei>
  <grossesse1> </grossesse1>
  <grossesse2> </grossesse2>
  <grossesse3> </grossesse3>
  <grossesse4> </grossesse4>
  <grossesse5> </grossesse5>
  <grossesse6> </grossesse6>
  <grossesse7> </grossesse7>
  <grossesse8> </grossesse8>
  <grossesse9> </grossesse9>
  <recommandationgrossesse> </recommandationgrossesse>
  <allaitement1> </allaitement1>
  <allaitement2> </allaitement2>
  <allaitement3> </allaitement3>
  <allaitement4> </allaitement4>
  <allaitement5> </allaitement5>
  <allaitement6> </allaitement6>
  <allaitement7> </allaitement7>
  <allaitement8> </allaitement8>
  <allaitement9> </allaitement9>
  <recommandationallaitement> </recommandationallaitement>
  </tableau>

 <tableau>
  <molecule> Novorapid (insuline aspart)</molecule>
  <ancrem><![CDATA[<a href="./Rx09I.html#InsulineAspart">Novorapid (insuline aspart)</a>]]></ancrem>
  <indication> </indication>
  <ancrei> </ancrei>
  <grossesse1> </grossesse1>
  <grossesse2> </grossesse2>
  <grossesse3> </grossesse3>
  <grossesse4> </grossesse4>
  <grossesse5> </grossesse5>
  <grossesse6> </grossesse6>
  <grossesse7> </grossesse7>
  <grossesse8> </grossesse8>
  <grossesse9> </grossesse9>
  <recommandationgrossesse> </recommandationgrossesse>
  <allaitement1> </allaitement1>
  <allaitement2> </allaitement2>
  <allaitement3> </allaitement3>
  <allaitement4> </allaitement4>
  <allaitement5> </allaitement5>
  <allaitement6> </allaitement6>
  <allaitement7> </allaitement7>
  <allaitement8> </allaitement8>
  <allaitement9> </allaitement9>
  <recommandationallaitement> </recommandationallaitement>
  </tableau>

</livre>