<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<livre>

 <tableau>
  <molecule> Ofloxacin</molecule>
  <ancrem><![CDATA[<a name="Ofloxacin">Ofloxacin</a>]]></ancrem>
  <indication> Pyélonéphrite aiguë: traitement de relais, prophylaxie post-coïtale, chlamydiose</indication>
  <ancrei><![CDATA[<a href="./00TxPatho.html#PyelonephriteAigueTxRelais">pyélonéphrite aiguë: traitement de relais</a>, <a href="./00TxPatho.html#ProphylaxiePostCoitale">prophylaxie post-coïtale</a>, <a href="./00TxPatho.html#Chlamydiose">chlamydiose</a> ]]></ancrei>
  <grossesse1> Biodisponibilité ophtalmique: pas complètement élucidée.</grossesse1>
  <grossesse2> Pas d'effet tératogène mis en évidence chez 2 ou 3 espèces animales. </grossesse2>
  <grossesse3> Risque théorique de foetotoxicité selon les études animales effectuées chez des chiots et des rats immatures qui ont présenté des arthropathies suite à la prise de fluoroquinolones. Pas d'évidence d'augmentation de l'incidence d'arthralgies chez les enfants ayant reçu des fluoroquinolones. Aucun cas d'arthropathies chez les enfants exposés in utero à des fluoroquinolones n'a été retrouvé jusqu'à présent. Développement musculo-squelettique normal chez un groupe de 173 enfants exposés durant la grossesse. </grossesse3>
  <grossesse4> Plus de 1000 cas d'exposition aux fluoroquinolones au premier trimestre chez la femme enceinte dans différentes études: pas d'augmentation du taux de malformations majeures mise en évidence ni de patron d'anomalie décrit. Ciprofloxacin et norfloxacin principalement étudiées, quelques données avec ofloxacin. </grossesse4>
  <grossesse5> Aucune donnée retrouvée chez la femme enceinte avec les autres fluoroquinolones. </grossesse5>
  <grossesse6> </grossesse6>
  <grossesse7> </grossesse7>
  <grossesse8> </grossesse8>
  <grossesse9> </grossesse9>
  <recommandationgrossesse> Non recommandé. Il faut réserver l'utilisation des fluoroquinolones au traitement d'infections résistantes ou compliquées et privilégier la ciprofloxacin et la norfloxacin si possible parce que ce sont les mieux documentées. Par contre, une exposition aux fluoroquinolones au premier trimestre ne requiert pas de suivi obstétrical particulier. </recommandationgrossesse>
  <allaitement1> Biodisponibilité orale: 90 à 98 %.</allaitement1>
  <allaitement2> Liaison aux protéines plasmatiques: 20 à 32 %.</allaitement2>
  <allaitement3> Temps de demi-vie: 5 à 7.5 h.</allaitement3>
  <allaitement4> Passage du médicament dans le lait maternel: 2.4 % de la dose utilisée en pédiatrie.</allaitement4>
  <allaitement5> Aucun effet indésirable à la suite d'une exposition par le lait maternel n'a été retracé dans la littérature médicale. </allaitement5>
  <allaitement6> </allaitement6>
  <allaitement7> </allaitement7>
  <allaitement8> </allaitement8>
  <allaitement9> </allaitement9>
  <recommandationallaitement> Il faut réserver l'utilisation des fluoroquinolones au traitement d'infections résistantes ou compliquées. L'exposition à travers le lait maternel est très faible et l'allaitement ne comporte pas de risques pour le nourrisson durant la prise de fluoroquinolones. La ciprofloxacin et l'ofloxacin sont les mieux documentées. </recommandationallaitement>
 </tableau>

 <tableau>
  <molecule> Orinase (tolbutamide)</molecule>
  <ancrem><![CDATA[<a href="./Rx20T.html#Tolbutamide">Orinase (tolbutamide)</a>]]></ancrem>
  <indication> </indication>
  <ancrei> </ancrei>
  <grossesse1> </grossesse1>
  <grossesse2> </grossesse2>
  <grossesse3> </grossesse3>
  <grossesse4> </grossesse4>
  <grossesse5> </grossesse5>
  <grossesse6> </grossesse6>
  <grossesse7> </grossesse7>
  <grossesse8> </grossesse8>
  <grossesse9> </grossesse9>
  <recommandationgrossesse> </recommandationgrossesse>
  <allaitement1> </allaitement1>
  <allaitement2> </allaitement2>
  <allaitement3> </allaitement3>
  <allaitement4> </allaitement4>
  <allaitement5> </allaitement5>
  <allaitement6> </allaitement6>
  <allaitement7> </allaitement7>
  <allaitement8> </allaitement8>
  <allaitement9> </allaitement9>
  <recommandationallaitement> </recommandationallaitement>
  </tableau>

 <tableau>
  <molecule> Orlistat</molecule>
  <ancrem><![CDATA[<a name="Orlistat">Orlistat</a>]]></ancrem>
  <indication> Diabète gestationnel</indication>
  <ancrei><![CDATA[<a href="./00TxPatho.html#Diabete">Diabète gestationnel</a>]]></ancrei>
  <grossesse1> Études animales controversées: </grossesse1>
  <grossesse2> - Pas d'effet sur la fertilité ni d'effet tératogène chez deux espèces à des doses supérieures à la dose humaine recommandée.</grossesse2>
  <grossesse3> - Cependant, 2 études sur 4 chez le rat montrent une augmentation du taux de dilatation des ventricules cérébraux.</grossesse3>
  <grossesse4> Aucune donnée humaine retrouvée dans la littérature médicale.</grossesse4>
  <grossesse5> Trois études ont émis l'hypothèse que la perte de poids ou un gain de poids trop faible pendant la grossesse pourrait être lié à des anomalies chez le foetus notamment au niveau du tube neural.</grossesse5>
  <grossesse6> </grossesse6>
  <grossesse7> </grossesse7>
  <grossesse8> </grossesse8>
  <grossesse9> </grossesse9>
  <recommandationgrossesse> La prise d'orlistat n'est pas recommandée pendant la grossesse. Un suivi échographique doit être effectué lors de la prise à plus long terme notamment lorsqu'elle est associée à une perte de poids en début de grossesse.</recommandationgrossesse>
  <allaitement1> Poids moléculaire: 496 Da.</allaitement1>
  <allaitement2> Absorption orale inférieure à 5 %.</allaitement2>
  <allaitement3> Aucune information rapportée concernant l'utilisation de l'orlistat pendant l'allaitement. </allaitement3>
  <allaitement4> </allaitement4>
  <allaitement5> </allaitement5>
  <allaitement6> </allaitement6>
  <allaitement7> </allaitement7>
  <allaitement8> </allaitement8>
  <allaitement9> </allaitement9>
  <recommandationallaitement> Non recommandé pendant l'allaitement en raison du manque de données. </recommandationallaitement>
 </tableau>

<tableau>
  <molecule> Otrivin (xylometazoline)</molecule>
  <ancrem><![CDATA[<a href="./Rx24X.html#Xylometazoline">Otrivin (xylometazoline)</a>]]></ancrem>
  <indication> </indication>
  <ancrei> </ancrei>
  <grossesse1> </grossesse1>
  <grossesse2> </grossesse2>
  <grossesse3> </grossesse3>
  <grossesse4> </grossesse4>
  <grossesse5> </grossesse5>
  <grossesse6> </grossesse6>
  <grossesse7> </grossesse7>
  <grossesse8> </grossesse8>
  <grossesse9> </grossesse9>
  <recommandationgrossesse> </recommandationgrossesse>
  <allaitement1> </allaitement1>
  <allaitement2> </allaitement2>
  <allaitement3> </allaitement3>
  <allaitement4> </allaitement4>
  <allaitement5> </allaitement5>
  <allaitement6> </allaitement6>
  <allaitement7> </allaitement7>
  <allaitement8> </allaitement8>
  <allaitement9> </allaitement9>
  <recommandationallaitement> </recommandationallaitement>
 </tableau>

 <tableau>
  <molecule> Oxprenolol</molecule>
  <ancrem><![CDATA[<a name="Oxprenolol">Oxprenolol</a>]]></ancrem>
  <indication> Hypertension</indication>
  <ancrei><![CDATA[<a href="./00TxPatho.html#Hypertension">Hypertension artérielle</a>]]></ancrei>
  <grossesse1> Non cardiosélectif, mais avec activité sympathomimétique intrinsèque. </grossesse1>
  <grossesse2> Aucune étude de tératogénicité chez l'animal n'a été retrouvée.</grossesse2>
  <grossesse3> Aucun cas d'exposition durant le premier trimestre n'a été retracé dans la littérature médicale.</grossesse3>
  <grossesse4> </grossesse4>
  <grossesse5> </grossesse5>
  <grossesse6> </grossesse6>
  <grossesse7> </grossesse7>
  <grossesse8> </grossesse8>
  <grossesse9> </grossesse9>
  <recommandationgrossesse> Les beta-bloquants ne sont pas associés à des malformations majeures lorsqu'ils sont utilisés au premier trimestre. Les bloquants beta-adrénergiques ont été associés à un retard de croissance intra-utérine lorsqu'ils sont utilisés au deuxième et troisième trimestres. Les avantages et les risques de l'utilisation de ces agents doivent être évalués pour chaque patiente. Les nouveau-nés exposés à un beta-bloquant en fin de grossesse devraient être observés pour des signes de beta-blocage (bradycardie, hypotension, hypoglycémie) pendant 24 à 48 heures après la naissance. Les bénéfices maternels et périnatals bien établis des beta-bloquants en font des agents de deuxième recours après la méthyldopa. Le labétalol demeure le premier recours parmi les beta-bloquants lorsqu'on envisage un beta-bloquant pour l'hypotension. Le propranolol, le metoprolol ou l'atenolol sont généralement envisagés dans les cas d'arythmie. Le propranolol demeure l'agent de premier recours de cette classe pour la prophylaxie des migraines. </recommandationgrossesse>
  <allaitement1> Aucune donnée.</allaitement1>
  <allaitement2> </allaitement2>
  <allaitement3> </allaitement3>
  <allaitement4> </allaitement4>
  <allaitement5> </allaitement5>
  <allaitement6> </allaitement6>
  <allaitement7> </allaitement7>
  <allaitement8> </allaitement8>
  <allaitement9> </allaitement9>
  <recommandationallaitement> Plusieurs beta-bloquants sont compatibles avec l'allaitement. Éviter, si possible, l'atenolol et et l'acebutolol.</recommandationallaitement>
 </tableau>

 <tableau>
  <molecule> Oxycodone</molecule>
  <ancrem><![CDATA[<a name="Oxycodone">Oxycodone</a>]]></ancrem>
  <indication> Syndrome des jambes sans repos</indication>
  <ancrei> Syndrome des jambes sans repos </ancrei>
  <grossesse1> Opiacés non associés à un risque accru de malformations majeures dans la plupart des études (plus de 350 expositions au premier trimestre à l'oxycodone).</grossesse1> 
  <grossesse2> </grossesse2>
  <grossesse3> Opiacés associés à un risque de syndrome de sevrage chez les bébés à la naissance. Symptômes de sevrage (perturbation du système nerveux central [par exemple, tremblements, température instable, pleurs et sursauts spontanés] et du système gastro-intestinal [par exemple, difficulté à s'alimenter, vomissements] pris en charge par des mesures allant d'un simple emmaillotement à l'administration d'un traitement pharmacologique de courte durée pour les cas plus graves (par exemple, faibles doses de morphine).</grossesse3>
  <grossesse4> </grossesse4>
  <grossesse5> </grossesse5>
  <grossesse6> </grossesse6>
  <grossesse7> </grossesse7>
  <grossesse8> </grossesse8>
  <grossesse9> </grossesse9>
  <recommandationgrossesse> Un traitement par un opiacé est possible au cours de la grossesse. La codeine est à privilégier au premier trimestre, étant plus documentée chez la femme enceinte. D'autres opiacés pourraient être utilisés selon le jugement clinique; l'utilisation d'un opiacé ayant une structure similaire à celle de la codeine pourrait alors être privilégiée. Lors d'une utilisation répétée en fin de grossesse, suivi plus étroit nécessaire chez le nouveau-né dans les premiers jours de vie.</recommandationgrossesse>
  <allaitement1> </allaitement1>
  <allaitement2> </allaitement2>
  <allaitement3> </allaitement3>
  <allaitement4> </allaitement4>
  <allaitement5> </allaitement5>
  <allaitement6> </allaitement6>
  <allaitement7> </allaitement7>
  <allaitement8> </allaitement8>
  <allaitement9> </allaitement9>
  <recommandationallaitement> </recommandationallaitement>
 </tableau>

<tableau>
  <molecule> Oxymetazoline</molecule>
  <ancrem><![CDATA[<a name="Oxymetazoline">Oxymetazoline</a>]]></ancrem>
  <indication> Rhume ou grippe: congestion nasale</indication>
  <ancrei><![CDATA[<a href="./00TxPatho.html#CongestionNasale">Rhume ou grippe: congestion nasale</a>]]></ancrei>
  <grossesse1> Pas de risque tératogène décelé dans 2 études épidémiologiques comptant 250 et 461 enfants exposés in utero respectivement à l'oxymetazoline et à la xylometazoline au premier trimestre.</grossesse1>
  <grossesse2> Pas d'effet significatif d'une dose unique d'oxymetazoline 0.05 % administrée à 12 femmes enceintes au troisième trimestre sur les paramètres hémodynamiques foeto-maternels.</grossesse2>
  <grossesse3> </grossesse3>
  <grossesse4> </grossesse4>
  <grossesse5> </grossesse5>
  <grossesse6> </grossesse6>
  <grossesse7> </grossesse7>
  <grossesse8> </grossesse8>
  <grossesse9> </grossesse9>
  <recommandationgrossesse> Utilisés aux doses recommandées, ces médicaments ne comportent pas de risques connus durant la grossesse et constituent des agents de premier recours.</recommandationgrossesse>
  <allaitement1> Transfert inconnu dans le lait maternel.</allaitement1>
  <allaitement2> </allaitement2>
  <allaitement3> </allaitement3>
  <allaitement4> </allaitement4>
  <allaitement5> </allaitement5>
  <allaitement6> </allaitement6>
  <allaitement7> </allaitement7>
  <allaitement8> </allaitement8>
  <allaitement9> </allaitement9>
  <recommandationallaitement> Étant donné les concentrations sanguines très faibles, l'utilisation de ces agents ne pose pas de risques pour le nourrisson.</recommandationallaitement>
 </tableau>

</livre>
