<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<livre>

 <tableau>
  <molecule> Ramipril</molecule>
  <indication> Hypertension</indication>
  <grossesse1> Une malformation majeure notée parmi 49 enfants exposés à un IECA au premier trimestre dans un registre de surveillance.</grossesse1>
  <grossesse2> Dix malformations majeures notées parmi 141 enfants exposés au captopril (n=86), à l'enalapril (n=40) ou au lisinopril (n=15) au premier trimestre dans une étude de surveillance, soit environ 7 %, sans patron d'anomalie apparent.</grossesse2>
  <grossesse3> Étude cas-témoins incluant 209 nouveau-nés exposés au premier trimestre à un IECA rapporte une augmentation du risque de malformations majeures (7.1 %), notamment cardiovasculaires et du système nerveux central.</grossesse3>
  <grossesse4> Plusieurs notifications de cas indiquent que les IECA sont associés à une hypotension foetale et néonatale prolongée, hypoplasie pulmonaire, syndrome de détresse respiratoire, oligohydramnios, hypoplasie des os du crâne, malformations osseuses et articulaires, persistance du canal artériel, retard de croissance intra-utérine, travail prématuré, anurie, insuffisance rénale foetale et néonatale pouvant nécessiter la dialyse et décès foetal ou néonatal. L'angiotensine II joue un rôle important au niveau du développement foetal. Une faible concentration en angiotensine II provoque donc une diminution de résistance vasculaire rénale et ainsi une réduction de filtration glomérulaire foetale, laquelle devient normalement fonctionnelle vers la douzième semaine de gestation. Également, une inhibition de conversion d'angiotensine I en angiotensine II induit une diminution de perfusion utéro-placentaire en provoquant une augmentation des niveaux de bradykinines, des puissants vasodilatateurs producteurs de prostaglandines.</grossesse4>
  <grossesse5> </grossesse5>
  <grossesse6> </grossesse6>
  <grossesse7> </grossesse7>
  <grossesse8> </grossesse8>
  <grossesse9> </grossesse9>
  <recommandationgrossesse> Les IECA sont associés avec des effets tératogènes à tous les trimestres; il est donc préférable de les éviter durant la grossesse, un suivi échographique avec une mesure de l'index de liquide amniotique sont recommandés.</recommandationgrossesse>
  <allaitement1> Quantité indétectable dans le lait après une dose unique de 10 mg.</allaitement1>
  <allaitement2> Risque théorique d'hypotension, surtout chez les nouveau-nés.</allaitement2>
  <allaitement3> </allaitement3>
  <allaitement4> </allaitement4>
  <allaitement5> </allaitement5>
  <allaitement6> </allaitement6>
  <allaitement7> </allaitement7>
  <allaitement8> </allaitement8>
  <allaitement9> </allaitement9>
  <recommandationallaitement> Dose reçue par l'enfant par le lait maternel estimée entre 1 et 2.6 % de la dose maternelle ajustée au poids. </recommandationallaitement>
 </tableau>

 <tableau>
  <molecule> Ropinirole</molecule>
  <indication> Syndrome des jambes sans repos</indication>
  <grossesse1> 1) Données animales: augmentation des taux de malformations des doigts, diminution des poids foetaux et augmentation des morts foetales chez le rat à des doses supérieures aux doses humaines. Pas d'effet tératogène identifié chez le lapin lorsqu'administré seul. Association avec un risque augmenté de polypes de l'endomètre utérin bénins dans une étude de carcinogenèse chez la souris.</grossesse1>
  <grossesse2> 2) Une étude observationnelle publiée sous forme de résumé mentionne le cas d'une patiente tratiée par ropinirole, sans précision sur la période d'exposition, avec naissance d'un enfant en santé.</grossesse2>
  <grossesse3> </grossesse3>
  <grossesse4> </grossesse4>
  <grossesse5> </grossesse5>
  <grossesse6> </grossesse6>
  <grossesse7> </grossesse7>
  <grossesse8> </grossesse8>
  <grossesse9> </grossesse9>
  <recommandationgrossesse> Le ropinirole n'a pas été suffisamment documenté pour évaluer leur risque tératogène. Son utilisation n'est pas recommandée durant la grossesse.</recommandationgrossesse>
  <allaitement1> </allaitement1>
  <allaitement2> </allaitement2>
  <allaitement3> </allaitement3>
  <allaitement4> </allaitement4>
  <allaitement5> </allaitement5>
  <allaitement6> </allaitement6>
  <allaitement7> </allaitement7>
  <allaitement8> </allaitement8>
  <allaitement9> </allaitement9>
  <recommandationallaitement> </recommandationallaitement>
 </tableau>

</livre>