<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<livre>

 <tableau>
  <molecule> Telmisartan</molecule>
  <indication> Hypertension</indication>
  <grossesse1> Le mécanisme d'action des ARA est similaire à celui des IECA.</grossesse1>
  <grossesse2> Études animales: diverses anomalies rénales associées avec une utilisation tardive dans la gestation.</grossesse2>
  <grossesse3> Trois naissances de bébés normaux avec l'utilisation du valsartan pendant les 7 à 18 premières semaines de grossesse.</grossesse3>
  <grossesse4> L'utilisation des ARA durant les deuxième et troisième trimestres est associée à de l'insuffisance rénale, de l'hypophasie pulmonaire et crânienne, des contractures des membres et de la mortalité in utero et néonatale.</grossesse4>
  <grossesse5> Notification de cas associant les ARA à des effets similaires à ceux observés avec les IECA.</grossesse5>
  <grossesse6> </grossesse6>
  <grossesse7> </grossesse7>
  <grossesse8> </grossesse8>
  <grossesse9> </grossesse9>
  <recommandationgrossesse> L'utilisation des ARA n'est pas recommandée durant la grossesse. En cas d'exposition durant la grossesse, un suivi échographique avec une mesure de l'index de liquide amniotique sont recommandés.</recommandationgrossesse>
  <allaitement1> Aucune donnée sur le passage dans le lait maternel n'a été retrouvée.</allaitement1>
  <allaitement2> </allaitement2>
  <allaitement3> </allaitement3>
  <allaitement4> </allaitement4>
  <allaitement5> </allaitement5>
  <allaitement6> </allaitement6>
  <allaitement7> </allaitement7>
  <allaitement8> </allaitement8>
  <allaitement9> </allaitement9>
  <recommandationallaitement> Privilégier un IECA si possible, car le passage dans le lait a été évalué pour plusieurs d'entre eux.</recommandationallaitement>
  </tableau>

 <tableau>
  <molecule> Timolol</molecule>
  <indication> Hypertension</indication>
  <grossesse1> Non cardiosélectif et sans activité sympathomimétique intrinsèque.</grossesse1>
  <grossesse2> Pas d'effet tératogène observé chez trois espèces animales.</grossesse2>
  <grossesse3> Pas d'étude retrouvée chez la femme enceinte.</grossesse3>
  <grossesse4> </grossesse4>
  <grossesse5> </grossesse5>
  <grossesse6> </grossesse6>
  <grossesse7> </grossesse7>
  <grossesse8> </grossesse8>
  <grossesse9> </grossesse9>
  <recommandationgrossesse> Les beta-bloquants ne sont pas associés à des malformations majeures lorsqu'ils sont utilisés au premier trimestre. Les bloquants beta-adrénergiques ont été associés à un retard de croissance intra-utérine lorsqu'ils sont utilisés au deuxième et troisième trimestres. Les avantages et les risques de l'utilisation de ces agents doivent être évalués pour chaque patiente. Les nouveau-nés exposés à un beta-bloquant en fin de grossesse devraient être observés pour des signes de beta-blocage (bradycardie, hypotension, hypoglycémie) pendant 24 à 48 heures après la naissance. Les bénéfices maternels et périnatals bien établis des beta-bloquants en font des agents de deuxième recours après la méthyldopa. Le labétalol demeure le premier recours parmi les beta-bloquants lorsqu'on envisage un beta-bloquant pour l'hypotension. Le propranolol, le metoprolol ou l'atenolol sont généralement envisagés dans les cas d'arythmie. Le propranolol demeure l'agent de premier recours de cette classe pour la prophylaxie des migraines. </recommandationgrossesse>
  <allaitement1> Dose maternelle ajustée pour le poids transférée à l'enfant: 1 % (oral), 0.4 % (ophtalmique).</allaitement1>
  <allaitement2> </allaitement2>
  <allaitement3> </allaitement3>
  <allaitement4> </allaitement4>
  <allaitement5> </allaitement5>
  <allaitement6> </allaitement6>
  <allaitement7> </allaitement7>
  <allaitement8> </allaitement8>
  <allaitement9> </allaitement9>
  <recommandationallaitement> Plusieurs beta-bloquants sont compatibles avec l'allaitement. Éviter, si possible, l'atenolol et et l'acebutolol.</recommandationallaitement>
 </tableau>

 <tableau>
  <molecule> Tramadol</molecule>
  <indication> Syndrome des jambes sans repos</indication>
  <grossesse1> Opiacés non associés à un risque accru de malformations majeures dans la plupart des études (150 expositions au premier trimestre au tramadol).</grossesse1> 
  <grossesse2> </grossesse2>
  <grossesse3> Opiacés associés à un risque de syndrome de sevrage chez les bébés à la naissance. Symptômes de sevrage (perturbation du système nerveux central [par exemple, tremblements, température instable, pleurs et sursauts spontanés] et du système gastro-intestinal [par exemple, difficulté à s'alimenter, vomissements] pris en charge par des mesures allant d'un simple emmaillotement à l'administration d'un traitement pharmacologique de courte durée pour les cas plus graves (par exemple, faibles doses de morphine).</grossesse3>
  <grossesse4> </grossesse4>
  <grossesse5> </grossesse5>
  <grossesse6> </grossesse6>
  <grossesse7> </grossesse7>
  <grossesse8> </grossesse8>
  <grossesse9> </grossesse9>
  <recommandationgrossesse> Un traitement par un opiacé est possible au cours de la grossesse. La codeine est à privilégier au premier trimestre, étant plus documentée chez la femme enceinte. D'autres opiacés pourraient être utilisés selon le jugement clinique; l'utilisation d'un opiacé ayant une structure similaire à celle de la codeine pourrait alors être privilégiée. Lors d'une utilisation répétée en fin de grossesse, suivi plus étroit nécessaire chez le nouveau-né dans les premiers jours de vie.</recommandationgrossesse>
  <allaitement1> </allaitement1>
  <allaitement2> </allaitement2>
  <allaitement3> </allaitement3>
  <allaitement4> </allaitement4>
  <allaitement5> </allaitement5>
  <allaitement6> </allaitement6>
  <allaitement7> </allaitement7>
  <allaitement8> </allaitement8>
  <allaitement9> </allaitement9>
  <recommandationallaitement> </recommandationallaitement>
 </tableau>

 <tableau>
  <molecule> Trandolapril</molecule>
  <indication> Hypertension</indication>
  <grossesse1> Une malformation majeure notée parmi 49 enfants exposés à un IECA au premier trimestre dans un registre de surveillance.</grossesse1>
  <grossesse2> Dix malformations majeures notées parmi 141 enfants exposés au captopril (n=86), à l'enalapril (n=40) ou au lisinopril (n=15) au premier trimestre dans une étude de surveillance, soit environ 7 %, sans patron d'anomalie apparent.</grossesse2>
  <grossesse3> Étude cas-témoins incluant 209 nouveau-nés exposés au premier trimestre à un IECA rapporte une augmentation du risque de malformations majeures (7.1 %), notamment cardiovasculaires et du système nerveux central.</grossesse3>
  <grossesse4> Plusieurs notifications de cas indiquent que les IECA sont associés à une hypotension foetale et néonatale prolongée, hypoplasie pulmonaire, syndrome de détresse respiratoire, oligohydramnios, hypoplasie des os du crâne, malformations osseuses et articulaires, persistance du canal artériel, retard de croissance intra-utérine, travail prématuré, anurie, insuffisance rénale foetale et néonatale pouvant nécessiter la dialyse et décès foetal ou néonatal. L'angiotensine II joue un rôle important au niveau du développement foetal. Une faible concentration en angiotensine II provoque donc une diminution de résistance vasculaire rénale et ainsi une réduction de filtration glomérulaire foetale, laquelle devient normalement fonctionnelle vers la douzième semaine de gestation. Également, une inhibition de conversion d'angiotensine I en angiotensine II induit une diminution de perfusion utéro-placentaire en provoquant une augmentation des niveaux de bradykinines, des puissants vasodilatateurs producteurs de prostaglandines.</grossesse4>
  <grossesse5> </grossesse5>
  <grossesse6> </grossesse6>
  <grossesse7> </grossesse7>
  <grossesse8> </grossesse8>
  <grossesse9> </grossesse9>
  <recommandationgrossesse> Les IECA sont associés avec des effets tératogènes à tous les trimestres; il est donc préférable de les éviter durant la grossesse, un suivi échographique avec une mesure de l'index de liquide amniotique sont recommandés.</recommandationgrossesse>
  <allaitement1> </allaitement1>
  <allaitement2> </allaitement2>
  <allaitement3> </allaitement3>
  <allaitement4> </allaitement4>
  <allaitement5> </allaitement5>
  <allaitement6> </allaitement6>
  <allaitement7> </allaitement7>
  <allaitement8> </allaitement8>
  <allaitement9> </allaitement9>
  <recommandationallaitement> </recommandationallaitement>
 </tableau>

 <tableau>
  <molecule> Triamterene</molecule>
  <indication> Hypertension</indication>
  <grossesse1> Antagoniste des folates.</grossesse1>
  <grossesse2> Étude de surveillance: 318 expositions au triamterene durant le premier trimestre avec 4.7 % d'anomalies majeures.</grossesse2>
  <grossesse3> Association entre une exposition aux antagonistes des folates au premier trimestre et diverses anomalies congénitales telles que des anomalies du tube neural, des malformations cardiovasculaires et des fentes palatines rapportée dans plusieurs études; risque diminué en présence d'acide folique.</grossesse3>
  <grossesse4> </grossesse4>
  <grossesse5> </grossesse5>
  <grossesse6> </grossesse6>
  <grossesse7> </grossesse7>
  <grossesse8> </grossesse8>
  <grossesse9> </grossesse9>
  <recommandationgrossesse> Il est préférable de ne pas utiliser les diurétiques pendant la grossesse, car ils n'améliorent pas le pronostic de la toxémie et peuvent causer une déplétion vasculaire. L'utilisation du triamterene est associée à une augmentation du taux d'anomalies congénitales et un suivi échographique détaillé est recommandé lors d'une exposition au premier trimestre de la grossesse.</recommandationgrossesse>
  <allaitement1> Aucune donnée.</allaitement1>
  <allaitement2> </allaitement2>
  <allaitement3> </allaitement3>
  <allaitement4> </allaitement4>
  <allaitement5> </allaitement5>
  <allaitement6> </allaitement6>
  <allaitement7> </allaitement7>
  <allaitement8> </allaitement8>
  <allaitement9> </allaitement9>
  <recommandationallaitement> Préférer l'utilisation de la spironolactone si un diurétique épargneur de potassium doit être utilisé.</recommandationallaitement>
 </tableau>

</livre>